\chapter{Einleitung}\label{einleitung}

Ein Liveticker ist eine Form der Echtzeit-Berichterstattung, bei der Spielereignisse eines Fußballspiels (Tore, Karten, Auswechslungen, Atmosphäre und Spielanalyse) fortlaufend als kurze Texteinträge publiziert werden. Als digitale Textgattung verbindet er Berichts-, Meinungs- und Unterhaltungselemente und hat sich im Profisport zu einer zentralen Form der synchronen medialen Spielbegleitung entwickelt. Wie die Produktion dieser Texte unter zunehmendem Zeitdruck und wachsenden Anforderungen technologisch unterstützt werden kann, untersucht die vorliegende Arbeit.

\section{Problemstellung und
Zielsetzung}\label{problemstellung-und-zielsetzung}

„Ein vernünftiger Live-Ticker ist fast unmöglich zu schreiben. Denn sein
Konzept ist die komplette Überforderung. Des Autors. Des Schreibens. Und
der Wirklichkeit.`` Mit diesen Worten beschreibt der Journalist
Constantin Seibt das Grundproblem der Liveticker-Berichterstattung, eine
Einschätzung, die im modernen digitalen Sportjournalismus bis heute
nichts an Aktualität verloren hat (Seibt, zit. n. Beils 2023, S. 56). Der
Liveticker hat sich zur prägenden Darstellungsform der
Echtzeit-Berichterstattung im Profifußball entwickelt und steht dabei
exemplarisch für einen Zielkonflikt zwischen Geschwindigkeit und
Qualität, der mit rein manuellen Mitteln nicht auflösbar ist.

Im modernen digitalen Sportjournalismus lassen sich drei strukturelle Herausforderungen identifizieren, die den Einsatz technologischer Lösungen notwendig machen. Erstens zwingt der \textbf{operative Zeitdruck} Redakteure dazu, Spielereignisse in Echtzeit zu beobachten, einzuordnen und in stilistisch kohärente Kurztexte zu überführen, typischerweise innerhalb von 30 bis 120 Sekunden pro Eintrag (vgl. Walter 2020, S.~29; Bluhm \& Schäfer 2023, S.~35). Zweitens stehen Redaktionen vor wachsenden \textbf{Internationalisierungsanforderungen}: Profifußballvereine bedienen zunehmend internationale Fanbases und müssen Inhalte parallel in mehreren Sprachen bereitstellen, ohne ausreichend mehrsprachiges Personal vorzuhalten. Drittens vollzieht sich ein \textbf{struktureller Wandel} der Vereine zu eigenständigen Medienproduzenten, die Redaktionswerkzeuge mit konfigurierbarem vereinsspezifischem Ton und CI-konformer Gestaltung benötigen.

Diese Dimensionen werden in Kapitel 2 wissenschaftlich fundiert und in
konkrete Systemanforderungen überführt.

Das übergeordnete Ziel der vorliegenden Arbeit ist daher die Konzeption
und Implementierung eines produktionsfähigen Redaktionssystems, das
diesen Konflikt durch den gezielten Einsatz von \textbf{Large Language
Models} auflöst, während die finale Entscheidungshoheit und
publizistische Verantwortung beim Menschen verbleiben. Das System wird dabei in zwei Ausprägungen realisiert: einer
generischen Instanz für beliebige Vereine sowie einer
vereinsspezifischen White-Label-Instanz am Beispiel Eintracht Frankfurt.

Um dieses Ziel zu operationalisieren, definiert und evaluiert die Arbeit drei Betriebsmodi: den \textbf{Status quo (\texttt{manual})} als vollmanuell erstellte Vergleichsbasis, den \textbf{vollautonomen Modus (\texttt{auto})} mit KI-basierter Texterstellung und Publikation ohne menschliches Korrektiv sowie den \textbf{hybriden Modus (\texttt{coop})} als Kombination aus KI-generierten Textvorschlägen mit redaktioneller Prüfung und Freigabe.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Forschungsfrage}\label{forschungsfrage}

Aus der in Abschnitt 1.1 entwickelten Zielsetzung ergibt sich folgende
Forschungsfrage, die der vorliegenden Arbeit zugrunde liegt:

\begin{quote}
Wie lässt sich ein hybrides KI-gestütztes Redaktionssystem für die
Liveticker-Erstellung im Profifußball konzipieren und prototypisch
implementieren, das journalistische Qualitätsanforderungen hinsichtlich
Korrektheit, Tonalität und Verständlichkeit erfüllt --- und welches
Potenzial zur Reduktion der Publikationslatenz lässt sich auf Basis der
Systemarchitektur und gemessener Latenzdaten belegen?
\end{quote}

Die Frage gliedert sich in zwei aufeinander aufbauende Teile: Der erste
Teil ist ein \textbf{konstruktiver Beitrag} im Sinne des Design Science
Research (Hevner et al.~2004) --- er fragt, ob sich ein solches System
überhaupt realisieren lässt, das gleichzeitig Echtzeitanforderungen,
Mehrsprachigkeit und White-Label-Betrieb abdeckt. Der zweite Teil ist
eine \textbf{Potenzialabschätzung}: Da ein kontrolliertes Feldexperiment
mit echten Redakteuren im Evaluationszeitraum nicht durchführbar war,
wird die erreichbare Publikationslatenz auf Basis gemessener
LLM-Latenzen und der implementierten Systemarchitektur abgeschätzt ---
vergleichend gegenüber der in Kapitel 2.1 dokumentierten manuellen
Baseline von 30--120 Sekunden pro Eintrag. Beide Teile werden in
Abschnitt 1.3 methodisch vorbereitet und in Kapitel 6 vollständig
durchgeführt.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Methodisches Vorgehen}\label{methodisches-vorgehen}

Die Arbeit folgt einem konstruktiven Forschungsansatz im Sinne des
\textbf{Design Science Research} (Hevner et al.~2004): Ein
softwarebasiertes Artefakt wird als Antwort auf ein identifiziertes
Praxisproblem entworfen, implementiert und evaluiert. Der
Erkenntnisgewinn entsteht dabei nicht nur aus der Evaluation, sondern
auch aus dem Entwurfs- und Implementierungsprozess selbst.

Das methodische Vorgehen gliedert sich in fünf Phasen. Die \textbf{Problemanalyse und Anforderungserhebung} vertieft literaturgestützt die Problemdimensionen und leitet funktionale sowie nicht-funktionale Anforderungen ab. Die \textbf{Technologierecherche} arbeitet den Stand der Technik in den relevanten Bereichen auf und bewertet ihn hinsichtlich der Eignung für das identifizierte Problem. Die \textbf{Systemkonzeption} entwirft eine dreischichtige Systemarchitektur mit Datenmodell, LLM-Pipeline und Prompt-Design. Die \textbf{Implementierung} setzt das System als produktionsfähige Webanwendung mit vollständiger API, browserbasiertem Frontend, automatisiertem ETL-System und Cloud-Deployment um. Die \textbf{Evaluation} umfasst technische Qualitätssicherung, Bewertung der KI-Textgenerierung sowie einen systematischen Anforderungsabgleich.

Die Evaluationsmethodik operationalisiert die Forschungsfrage entlang
zweier Dimensionen: Die \textbf{Qualitätsdimension} wird über eine
manuelle Bewertung von 16 KI-generierten Ticker-Einträgen aus 9
Bundesliga-Spielen auf den Skalen Korrektheit, Tonalität und
Verständlichkeit (je 1--5 Punkte) operationalisiert, ergänzt durch ein
\textbf{strukturiertes Experteninterview} mit einem professionellen
Sportredakteur zur Validierung der Systemeignung im redaktionellen
Arbeitskontext. Die \textbf{Latenzpotenzial-Dimension} stützt sich auf
gemessene End-to-End-Latenzen des LLM-Service (25 Messpunkte,
Render-Deployment) sowie die implementierte Systemarchitektur (Polling-
und Prozessmodell), aus der die erreichbare TTP je Betriebsmodus
abgeleitet wird. Für den statistischen Vergleich stehen
nicht-parametrische Verfahren (Cliff's Delta,
Bootstrap-Konfidenzintervalle) bereit; aufgrund der Stichprobengröße (n
= 16) kommen diese im vorliegenden Evaluationsdesign nicht zur
Anwendung, stehen jedoch für eine Folgestudie mit größerer Datenbasis
zur Verfügung.

\section{Abgrenzung}\label{abgrenzung}

Das System geht bewusst über den Umfang eines typischen akademischen
Projekts hinaus und zielt auf Produktionsfähigkeit: Eine umfassende
automatisierte Testsuite, ein Cloud-Deployment und die Integration
realer Datenquellen dokumentieren diesen Anspruch. Diese
Praxisorientierung ist durch den beruflichen Kontext des Autors
motiviert: Als Mitarbeiter der \textbf{Stackwork GmbH} im IT-Bereich von
Eintracht Frankfurt entstand das System in direkter Kooperation mit den
fachlichen Anforderungen einer professionellen Redaktion. Das Ergebnis
ist ein vollständiges, eigenständig lauffähiges Redaktionssystem, das
als Cloud-Service alle Spiele der konfigurierten Wettbewerbe
verarbeitet. Die technischen Details der Architektur und Implementierung
werden in Kapitel 4 und 5 beschrieben.

Dennoch bestehen Einschränkungen hinsichtlich Authentifizierung,
Evaluationsunabhängigkeit und thematischer Reichweite, die in Kapitel 7
kritisch reflektiert werden.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Aufbau der Arbeit}\label{aufbau-der-arbeit}

Die vorliegende Arbeit gliedert sich in acht Kapitel:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Kapitel 1 -- Einleitung} \emph{(vorliegendes Kapitel)}:
  Problemstellung und Zielsetzung, Forschungsfrage, methodisches Vorgehen und Aufbau der Arbeit.
\item
  \textbf{Kapitel 2 -- Motivation und Anforderungen:} Vertiefung der
  drei Problemdimensionen (redaktioneller Aufwand, Mehrsprachigkeit,
  White-Label-Bedarf), Ableitung der Systemanforderungen am Beispiel
  Eintracht Frankfurt, Experteninterview-Leitfaden und formale
  Anforderungsdefinition.
\item
  \textbf{Kapitel 3 -- Stand der Technik:} Large Language Models, Prompt
  Engineering, Natural Language Generation im Sport sowie
  Echtzeit-Technologien und ETL-Prozesse.
\item
  \textbf{Kapitel 4 -- Systemkonzeption:} Dreischichtige Architektur,
  Datenmodell, LLM-Pipeline und Prompt-Design.
\item
  \textbf{Kapitel 5 -- Implementierung:} Umsetzung als produktionsfähige
  Webanwendung mit TypeScript-Frontend, REST-API und n8n-ETL-System;
  ergänzt durch vollständige TypeScript-Typisierung, automatisierte
  Testsuite und Cloud-Deployment.
\item
  \textbf{Kapitel 6 -- Evaluation:} Technische Qualitätssicherung
  (Tests, Coverage, Typsicherheit), Evaluation der KI-Textgenerierung
  und systematischer Anforderungsabgleich.
\item
  \textbf{Kapitel 7 -- Diskussion:} Einordnung in den Stand der Technik,
  kritische Reflexion der Limitationen und Implikationen für den
  Sportjournalismus.
\item
  \textbf{Kapitel 8 -- Fazit und Ausblick:} Zusammenfassung der
  Erkenntnisse, Beantwortung der Forschungsfrage und Ausblick.
\end{itemize}
