\section{Kapitel 2 -- Motivation und
Anforderungen}\label{kapitel-2-motivation-und-anforderungen}

\subsection{2.1 Redaktioneller Aufwand bei
Livetickern}\label{redaktioneller-aufwand-bei-livetickern}

Die manuelle Erstellung von Livetickern zählt zu den kognitiv
anspruchsvollsten Tätigkeiten im Journalismus (Beils 2023, S. 10). Was
von außen wie eine schlichte Abfolge kurzer Texteinheiten wirkt, erweist
sich bei näherer Betrachtung als hochkomplexer Produktionsprozess, der
mehrere journalistische Kompetenzen simultan abverlangt. Bluhm und
Schäfer (2023, S. 27) beschreiben unter Rückgriff auf Ojomo und
Olomojobi (2021) die strukturelle Komposition von Liveticker-Einträgen
als einen Vierschritt aus:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}

\item
  \textbf{Narration:} Beschreibung von Aktionen.
\item
  \textbf{Evaluation:} Äußerung von Meinungen über Szenen.
\item
  \textbf{Elaboration:} Vermittlung von Hintergrundinformationen.
\item
  \textbf{Zusammenfassung:} Erstellung eines Überblicks über den
  Wettbewerbsverlauf.
\end{enumerate}

In ihrer Konstruktion sind Liveticker damit als hybride Form zu
verstehen, in der sich Meinungsbeiträge, Berichte und
Unterhaltungselemente verschmelzen (Bluhm \& Schäfer 2023, S. 27). Diese
inhaltliche Vielschichtigkeit unterscheidet den Liveticker grundlegend
von anderen journalistischen Kurzformaten. Liveticker werden dabei in
Abständen von einer bis drei Minuten aktualisiert (Hauser 2008, S. 3--4;
Bluhm \& Schäfer 2023, S. 32), wobei Schnelligkeit und Fehlerfreiheit in
einem permanenten Widerspruch stehen: Trotz der extremen
Publikationsfrequenz gilt sprachliche und inhaltliche Korrektheit als
oberste Priorität (Bluhm \& Schäfer 2023, S. 35).

Aus den genannten Merkmalen ergibt sich folgender konkreter Workflow:
Ein Ereignis findet auf dem Spielfeld statt --- etwa ein Tor, eine
Auswechslung oder ein Foul. Die Autorin oder der Autor muss das
Geschehen wahrnehmen, in Sekundenbruchteilen die journalistische
Relevanz bewerten, den Eintrag mental strukturieren und unmittelbar in
eine sprachlich angemessene Form bringen (vgl. Bluhm \& Schäfer 2023, S.
27; Walter 2020, S. 29). Gleichzeitig sind Kontextinformationen
abzurufen: Wie steht es? Wer hat das letzte Tor erzielt? In welcher
Minute war der letzte Eintrag? Diese kognitive Parallelverarbeitung aus
Beobachtung, Bewertung, Kontextualisierung und Textproduktion macht den
Liveticker zu einer Echtzeit-Textgattung, die sich fundamental von
retrospektiven Formaten wie dem Spielbericht unterscheidet (vgl. Hauser
2008, S. 2--3).

Erschwerend kommt der extreme Zeitdruck hinzu. Unmittelbar nach einer
relevanten Spielszene haben die Autorinnen und Autoren nur wenige
Augenblicke Zeit, das Geschehen konzise, anschaulich und vor allem
spannend-unterhaltsam zu beschreiben (Meier 2018, zitiert nach Bluhm \&
Schäfer 2023, S. 27). Da zum Gegenlesen keine Zeit bleibt, müssen
Verfassen und Redigieren in einem einzigen Prozess erfolgen (Walter
2020, S. 29). Verschärft wird die Situation dadurch, dass Ticker-Autoren
häufig parallel weitere Aufgaben übernehmen müssen --- wie etwa die
Erstellung des abschließenden Spielberichts (Bluhm \& Schäfer 2023, S.
35). Die Fehleranfälligkeit unter diesen Bedingungen ist systemimmanent:
Zahlendreher bei Spielminuten, falsch zugeordnete Spielernamen oder
stilistische Brüche innerhalb eines Tickers sind keine Ausnahme, sondern
eine vorhersehbare Konsequenz des Produktionsdrucks (vgl. Walter 2020,
S. 29; Bluhm \& Schäfer 2023, S. 35).

Das Skalierungsproblem verschärft sich an Spieltagen mit Parallelspielen
erheblich. An einem typischen Bundesliga-Samstag finden bis zu sechs
Partien zeitgleich statt (vgl. DFL 2024, Rahmenspielplan Bundesliga).
Redaktionen, die für mehrere Spiele Ticker anbieten, müssen entweder
entsprechend viele Autoren gleichzeitig einsetzen oder einzelne Autoren
mehrere Ticker parallel betreuen lassen --- mit absehbaren
Qualitätseinbußen (vgl. Bluhm \& Schäfer 2023, S. 32, 35). Für
Vereinsredaktionen, die zusätzlich zu Pflichtspielen auch Jugend-,
Frauen- oder Freundschaftsspiele abdecken wollen, ist eine rein manuelle
Skalierung personell und wirtschaftlich kaum darstellbar.

Die personellen Konsequenzen sind in der Praxis spürbar.
Liveticker-Stellen werden häufig mit freien Mitarbeitern oder
studentischen Hilfskräften besetzt, die teils räumlich isoliert arbeiten
(Bluhm \& Schäfer 2023, S. 32). Der Aufwand bleibt hoch, die Ressourcen
begrenzt, und die Qualität unterliegt einer strukturellen Inkonsistenz:
Wechselndes Personal, unterschiedliche Erfahrungsstufen und variierende
Arbeitsbedingungen --- Stadion, Pressebereich oder Home-Office ---
führen dazu, dass Tonalität und sprachliches Niveau von Spiel zu Spiel
schwanken. Diese Inkonsistenz ist kein individuelles Versagen, sondern
eine systemische Folge des manuellen Produktionsprozesses (vgl. Bluhm \&
Schäfer 2023, S. 32, 35). Eine technologische Unterstützung ist daher
keine optionale Ergänzung, sondern eine strukturelle Notwendigkeit.

Die empirische Validierung dieser Problemdimension erfolgt über das
Experteninterview (Kap. 2.4) mit folgenden Fragen:

\begin{itemize}

\item
  \emph{IF1: Wie läuft die Liveticker-Produktion bei Eintracht Frankfurt
  aktuell ab? Beschreiben Sie bitte einen typischen Spieltag.}
\item
  \emph{IF2: Wie viele Personen sind an einem Spieltag für den
  Liveticker eingeteilt?}
\item
  \emph{IF3: Welche Aufgaben muss ein Ticker-Autor neben dem Tickern
  parallel erledigen?}
\item
  \emph{IF4: Was sind die häufigsten Fehlerquellen unter Zeitdruck?
  Passieren zum Beispiel Zahlendreher, falsche Spielernamen oder
  stilistische Brüche?}
\item
  \emph{IF5: Wie wird die Ticker-Abdeckung bei Parallelspielen oder
  Jugend-/Frauenspielen gehandhabt?}
\end{itemize}

\emph{(IF6 ist thematisch in Kap. 2.2 eingebettet. IF7--IF9 sind
thematisch in Kap. 2.3 eingebettet.)}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{2.2 Mehrsprachigkeit als
Herausforderung}\label{mehrsprachigkeit-als-herausforderung}

Die Globalisierung des Profifußballs hat die Anforderungen an die
Reichweite digitaler Inhalte grundlegend verändert. Internationale
Fangemeinschaften erwarten heute eine mediale Begleitung in ihrer
Landessprache. Am Beispiel der Premier League lässt sich dieser Wandel
besonders deutlich illustrieren: Der internationale Markt ist für die
Liga längst bedeutender als der heimische englische (Beils 2023, S.
221). Dies betrifft zunehmend auch Bundesliga-Vereine mit zweistelligen
Millionen-Reichweiten auf globalen Plattformen (vgl. Beils 2023, S.
200). Am Beispiel von Eintracht Frankfurt zeigt sich dies konkret: Durch
Spieler wie Makoto Hasebe und Daichi Kamada verfügte der Verein in
zurückliegenden Spielzeiten über eine beachtliche internationale
Anhängerschaft, insbesondere in Japan, wie sich an den fremdsprachigen
Interaktionen auf den offiziellen Social-Media-Kanälen des Vereins
beobachten lässt (eigene Beobachtung). Eine rein deutschsprachige
Berichterstattung wird dieser Reichweite nicht mehr gerecht.

Die Herausforderung beschränkt sich dabei nicht auf eine reine
Übersetzung existierender Inhalte. Smułczyński (2020, S. 57) zeigt am
Beispiel der mehrsprachigen Berichterstattung von \emph{Die Zeit}, dass
mehrsprachige Echtzeitinhalte ein journalistisches Qualitätsmerkmal
darstellen, das über wörtliche Translation hinausgeht. Im Kontext von
Sport-Livetickern kommt hinzu, dass sprachliche Konventionen,
idiomatische Wendungen und die emotionale Tonalität kulturspezifisch
variieren. Ein euphorischer Ticker-Eintrag auf Deutsch folgt anderen
stilistischen Mustern als sein englisches oder japanisches Pendant. Es
handelt sich daher weniger um ein Übersetzungs- als um ein
Lokalisierungsproblem.

Der operative Zeitdruck potenziert sich mit jeder zusätzlichen Sprache
erheblich: Jede Sprache erfordert spezialisiertes Personal für
zeitaufwendige Übersetzungs- und Anpassungsprozesse, die manuell kaum
mit der Echtzeit-Anforderung vereinbar sind (vgl. Bluhm \& Schäfer 2023,
S. 32). Eine manuelle Skalierung auf mehrere Sprachen ist wirtschaftlich
und personell für die meisten Vereinsredaktionen nicht darstellbar.
Moderne Large Language Models eröffnen hier eine neue Perspektive: Sie
können Texte nicht nur übersetzen, sondern direkt in der Zielsprache
generieren --- unter Berücksichtigung von Stil, Tonalität und
kulturellem Kontext (vgl. OpenAI 2023, S. 1; Kap. 3.1). Diese Fähigkeit
macht eine mehrsprachige Liveticker-Produktion erstmals ohne
proportionalen Personalaufwand denkbar.

Die empirische Validierung dieser Problemdimension erfolgt über das
Experteninterview (Kap. 2.4) mit folgender Frage:

\begin{itemize}

\item
  \emph{IF6: Gibt es aktuell Bedarf an mehrsprachigen Tickern? Wenn ja,
  welche Sprachen wären relevant?}
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{2.3 White-Label-Bedarf im
Profisport}\label{white-label-bedarf-im-profisport}

Vereine und Verbände kommunizieren heute zunehmend direkt mit ihrer
Anhängerschaft und haben eigene Redaktionen aufgebaut (Beils 2023, S.
155). Die Konsequenz für die Liveticker-Produktion ist erheblich:
Vereinseigene Inhalte folgen einer anderen Logik als neutrale
Berichterstattung.

Der entscheidende Unterschied liegt im Blickwinkel. Während
überregionale Medien neutral bleiben, betrachten Vereinsticker die
Partie aus der Perspektive der eigenen Fans (Beils 2023, S. 57). Ein
Ereignis muss je nach Medium anders getönt sein: emotional für den
Vereinskanal, sachlich für neutrale Plattformen. Die in Kapitel 2.1
beschriebene personelle Fluktuation verschärft das Problem zusätzlich:
Eine konsistente Markenstimme ist mit wechselndem Personal manuell kaum
zu gewährleisten. Eine technologische Lösung muss daher auch die
stilistische Konsistenz adressieren.

Im Softwarekontext wird dieses Problem durch sogenannte
White-Label-Architekturen gelöst: Ein generisches Kernsystem wird so
konzipiert, dass es für verschiedene Abnehmer individuell konfigurierbar
ist --- ohne den Quellcode zu ändern (vgl. Kap. 4). Überträgt man dieses
Prinzip auf die Liveticker-Produktion, ergibt sich die Anforderung, dass
ein und dasselbe System sowohl einen vereinsspezifischen Ticker mit
emotionaler Fanbindung als auch einen neutralen, anbieterunabhängigen
Ticker bedienen können muss. Die stilistische Differenzierung --- von
der Wortwahl über die Tonalität bis hin zu vereinsspezifischen
Redewendungen --- muss dabei als Konfiguration abbildbar sein, nicht als
separate Implementierung.

Die empirische Validierung dieser Problemdimension erfolgt über das
Experteninterview (Kap. 2.4) mit folgenden Fragen:

\begin{itemize}

\item
  \emph{IF7: Wie wird bisher sichergestellt, dass verschiedene Autoren
  in einem konsistenten Stil schreiben? Gibt es einen Styleguide?}
\item
  \emph{IF8: Wie würden Sie den Eintracht-Ticker-Stil beschreiben ---
  was macht ihn aus, was unterscheidet ihn von neutraler
  Berichterstattung?}
\item
  \emph{IF9: Wie wichtig ist die stilistische Konsistenz über
  verschiedene Spiele hinweg?}
\end{itemize}

Wie sich diese Anforderungen am konkreten Beispiel eines
Bundesliga-Vereins ausprägen, zeigt der folgende Abschnitt.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{2.4 Anforderungsanalyse am Beispiel Eintracht
Frankfurt}\label{anforderungsanalyse-am-beispiel-eintracht-frankfurt}

Eintracht Frankfurt dient in dieser Arbeit als konkreter Anwendungsfall
für die vereinsspezifische White-Label-Instanz. Die Anforderungsanalyse
stützt sich auf die in den vorangegangenen Abschnitten hergeleiteten
Problemdimensionen, eine Analyse der öffentlich zugänglichen digitalen
Kanäle des Vereins sowie ein \textbf{strukturiertes Experteninterview}
mit einem professionellen Sportredakteur von Eintracht Frankfurt. Die
theoretisch hergeleiteten Anforderungen werden dabei durch das Interview
empirisch validiert --- insbesondere hinsichtlich des redaktionellen
Workflows (Kap. 2.1), des Bedarfs an mehrsprachiger Berichterstattung
(Kap. 2.2) und der stilistischen Konsistenzanforderungen (Kap. 2.3). Das
strukturierte Leitfadeninterview nach Kuckartz (2018) wurde gewählt,
weil es bei kleiner Fallzahl eine systematische Vergleichbarkeit der
Antworten mit den hergeleiteten Anforderungen ermöglicht. Der
Interviewpartner ist als Experte im Sinne von Meuser und Nagel (1991)
einzustufen, da er über mehrjährige Redaktionserfahrung im
Vereinsmedienbereich verfügt. Die Auswahl eines Einzelfalls ist durch
die explorative Zielsetzung der Arbeit gerechtfertigt. Die vollständige
Auswertung des Interviews erfolgt in Abschnitt 6.3.6 mittels
thematischer Inhaltsanalyse nach Kuckartz (2018).

Aus den drei Problemdimensionen ergeben sich folgende vereinsspezifische
Anforderungen:

\begin{itemize}

\item
  \textbf{Zeitdruck}: Eintracht Frankfurt bestreitet pro Saison bis zu
  60 Pflichtspiele (34 Bundesliga-Spieltage, bis zu 6 DFB-Pokal-Runden,
  bis zu 17 europäische Gruppenspiele und K.o.-Runden sowie Testspiele
  und Supercup). Pro Spiel fallen durchschnittlich 20--40
  Ticker-Einträge an (erfahrungsbasierte Schätzung aus dem
  Projektverlauf, gestützt auf Beobachtung öffentlich zugänglicher
  Vereinsticker). Eine manuelle Abdeckung aller Spiele mit konsistenter
  Qualität erfordert einen Personalaufwand, der für Vereine außerhalb
  der absoluten Spitze kaum darstellbar ist.
\item
  \textbf{Mehrsprachigkeit}: Mit einer internationalen Fanbasis ---
  insbesondere in Japan (vgl. Kap. 2.2) --- besteht Bedarf an Tickern in
  mindestens Deutsch und Englisch, perspektivisch auch Japanisch.
\item
  \textbf{Tonalität}: Vereinseigene Ticker folgen einer emotionalen,
  fanbezogenen Perspektive, die sich von der neutralen Berichterstattung
  überregionaler Medien unterscheidet (vgl. Beils 2023, S. 57). Das
  System muss diese stilistische Differenzierung abbilden können.
\end{itemize}

Über die in den Kapiteln 2.1--2.3 eingebetteten Validierungsfragen
(IF1--IF9) hinaus adressiert das Experteninterview zwei weitere
Themenblöcke, die erst nach der Systemdemonstration beantwortet werden
können: die \textbf{Systembewertung} (IF10--IF15, eingebettet in
Abschnitt 6.3.6) und die \textbf{Zukunftsperspektive} (IF16--IF18,
adressiert in Kap. 7.5.2). Ein valides Systemurteil zu Block 3 und 4
setzt die vorherige Exposition mit dem laufenden System voraus, weshalb
diese Blöcke sequenziell nach der Systemdemonstration eingesetzt werden.
Der vollständige Interviewleitfaden mit 18 Fragen ist als separates
Dokument beigefügt.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{2.5 Linguistische Anforderungen an die
Textgenerierung}\label{linguistische-anforderungen-an-die-textgenerierung}

Neben den organisatorischen und stilistischen Anforderungen stellt die
automatisierte Liveticker-Produktion auch spezifische
\textbf{linguistische} Anforderungen. Liveticker stellen eine
linguistisch eigenständige Textgattung dar (Hauser 2008, S. 1). Hauser
charakterisiert sie als \textbf{schriftlich-grafische
Simultanerzählung}. Im Gegensatz zum Spielbericht fehlt der
\emph{benefit of hindsight}; es handelt sich um eine quasi-synchrone
Berichterstattung (Hauser 2008, S. 2).

Zentrale linguistische Merkmale für das Prompt Design sind:

\begin{itemize}

\item
  \textbf{Konzeptionelle Mündlichkeit (Oraliteralität):}
  Verschriftlichung mündlicher Ausdrucksweisen (Smułczyński 2020, S.
  54).
\item
  \textbf{Syntaktik:} Hoher Anteil an \textbf{Ellipsen} (verblosen
  Satzeinheiten). Sätze sollten idealerweise nicht mehr als 15 Wörter
  umfassen; Hauptsatzkonstruktionen sind dominant (Walter 2020, S. 40,
  52).
\item
  \textbf{Tempora:} Präsens für gleichzeitige Situationen, Perfekt statt
  Präteritum für vergangene Ereignisse (Walter 2020, S. 39).
\item
  \textbf{Graphostilistik:} Einsatz von Großschreibung und
  Zeicheniterationen (z. B. ``TOOOOR!{\kern0pt}``) als Äquivalent zu
  Lautstärke und Tonhöhe (Smułczyński 2020, S. 54; Walter 2020, S. 41).
\end{itemize}

Diese Merkmale definieren das Zielformat, auf das das LLM durch
gezieltes Prompt Engineering konditioniert werden muss (vgl. Kap. 3.2).
Sie bilden damit die linguistischen Anforderungen, die bei der
Prompt-Konzeption in Kapitel 4.5.2 operationalisiert werden. Die
linguistischen Anforderungen werden nicht separat im Interview
validiert, sondern fließen als Operationalisierungsvorgaben in das
Prompt Design ein (Kap. 4.5.2); ihre Wirksamkeit wird in der
Qualitätsevaluation (Kap. 6.3.6) anhand der Dimension Verständlichkeit
bewertet.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{2.6 Zusammenfassung der
Systemanforderungen}\label{zusammenfassung-der-systemanforderungen}

Aus den vorangegangenen Problemdimensionen und der Anforderungsanalyse
werden im Folgenden die formalen Anforderungen an das System abgeleitet.
Diese gliedern sich in funktionale Anforderungen (F), nicht-funktionale
Anforderungen (N) und architektonische Anforderungen (A). Die Evaluation
in Kapitel 6.6 überprüft jeden einzelnen Punkt gegen den implementierten
Stand.

\subsubsection{2.6.1 Funktionale
Anforderungen}\label{funktionale-anforderungen}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.0370}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.6667}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2963}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nr.
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Anforderung
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Herleitung
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
F1 & Drei Betriebsmodi (auto, coop, manual) & Kap. 1.1, 2.1 \\
F2 & KI-Textgenerierung für alle Event-Typen & Kap. 2.1, 2.5 \\
F3 & Drei Stilprofile (neutral, euphorisch, kritisch) & Kap. 2.3, 2.4 \\
F4 & Few-Shot-Prompting mit Stilreferenzen & Kap. 2.5, 3.2 \\
F5 & Ticker-Lifecycle (draft → published / rejected) & Kap. 2.1 \\
F6 & Slash-Command-Parser für manuellen Modus & Kap. 2.1 (Status quo) \\
F7 & Mehrsprachige Textgenerierung (Deutsch, Englisch; erweiterbar auf
weitere Sprachen) & Kap. 2.2 \\
F8 & Idempotenter Datenimport via n8n & Kap. 2.1 (Robustheit) \\
F9 & Provider-Fallback-Kette & Kap. 2.1 (Verfügbarkeitsanforderung im
Echtzeit-Produktionsbetrieb) \\
F10 & Deduplizierung von Ticker-Einträgen & Kap. 2.1 (Korrektheit) \\
F11 & Pre-Match-Kontextgenerierung (Verletzungen, H2H, etc.) & Kap. 2.5
(Elaboration) \\
F12 & Live-Statistik-Updates & Kap. 2.1 (Echtzeit) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{2.6.2 Nicht-funktionale
Anforderungen}\label{nicht-funktionale-anforderungen}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.0469}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.5938}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3594}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nr.
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Anforderung
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Herleitung
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
N1 & Concurrency-Begrenzung für LLM-Aufrufe & Kap. 2.1 (Zeitdruck) \\
N2 & Retry-Logik mit Rate-Limit-Erkennung & Kap. 3.1 (Robustheit) \\
N3 & Transaktionale Testisolierung & Technische Qualitätssicherung
(Echtzeit-Produktionssysteme erfordern Testisolierung aufgrund der
Datenbankkopplung) \\
N4 & TypeScript-Typsicherheit & Technische Qualitätssicherung
(Wartbarkeit und Fehlervermeidung im Team) \\
N5 & Responsive UI (Mobile-tauglich) & Kap. 2.1 (Einsatzszenarien:
Stadion und Home-Office erfordern mobile Bedienbarkeit) \\
N6 & Fehlerresistenz im Frontend & Kap. 2.1 (Robustheit) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{2.6.3
Architektur-Anforderungen}\label{architektur-anforderungen}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.0390}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.6104}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3506}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nr.
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Anforderung
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Herleitung
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
A1 & Drei-Schichten-Architektur & Kap. 2.1, 2.3 (Modularität) \\
A2 & Repository-Pattern & Wartbarkeit, Testbarkeit; austauschbare
Datenschichten ermöglichen unterschiedliche Backend-Implementierungen
pro Mandant (vgl. Kap. 2.3) \\
A3 & REST-API zur vollständigen Systemsteuerung und
Mandantenkonfiguration & Kap. 2.3 (White-Label) \\
A4 & Vollständiges Datenmodell & Kap. 2.1, 2.4 \\
A5 & White-Label-Fähigkeit (ef\_whitelabel / generic) & Kap. 2.3, 2.4 \\
\end{longtable}
}

Die drei Problemdimensionen --- operativer Zeitdruck, Mehrsprachigkeit
und White-Label-Bedarf --- sind dabei keine isolierten
Herausforderungen, sondern greifen strukturell ineinander: Zeitdruck
macht menschliche Skalierung unmöglich, Mehrsprachigkeit multipliziert
diesen Aufwand, und White-Label-Anforderungen verlangen eine
stilistische Konsistenz, die wechselndes Personal nicht zuverlässig
gewährleisten kann. Dies begründet die Notwendigkeit einer integrierten
technologischen Lösung: KI-gestützte Textgenerierung mit
konfigurierbarer Stilsteuerung (F1--F4) als Antwort auf den Zeitdruck,
mehrsprachige Generierung (F7) als Antwort auf die
Internationalisierungsanforderung, sprachgattungskonformes Prompt Design
(F2, F4, F11) als Antwort auf die in Kapitel 2.5 hergeleiteten
linguistischen Anforderungen, und eine konfigurierbare Instanzlogik (A5)
als Antwort auf den White-Label-Bedarf. Die in den Tabellen 2.6.1--2.6.3
formalisierten 23 Anforderungen bilden damit das vollständige
Pflichtenheft für die Systemkonzeption in Kapitel 4; die hierfür
notwendigen technologischen Grundlagen werden in Kapitel 3
aufgearbeitet.
