\chapter{Fazit und Ausblick}\label{fazit-und-ausblick}

Dieses Kapitel fasst die Ergebnisse der Arbeit zusammen, beantwortet die in Kapitel~1.2 formulierte Forschungsfrage und gibt einen strukturierten Ausblick auf kurzfristige, mittelfristige und langfristige Erweiterungen des Systems.



\section{Zusammenfassung der
Ergebnisse}\label{zusammenfassung-der-ergebnisse}

Die vorliegende Arbeit hat ein hybrides Redaktionssystem für die
KI-gestützte Liveticker-Erstellung im Profifußball konzipiert,
implementiert und evaluiert. Das System entstand in direkter Kooperation
mit der \textbf{Stackwork GmbH} im IT-Bereich von Eintracht Frankfurt.
Es adressiert die drei in
Kapitel 1.1 identifizierten Problemdimensionen --- operativer Zeitdruck,
Mehrsprachigkeit und White-Label-Bedarf --- durch eine dreischichtige
Architektur aus Datenbeschaffung (n8n), Anwendungslogik (FastAPI,
PostgreSQL) und Präsentation (React, TypeScript).

\subsection{Technische Ergebnisse}\label{technische-ergebnisse}

Die technische Evaluation (Kapitel 6.2) belegt eine produktionsnahe
Codebasis mit vollständiger Testpyramide, hoher Typsicherheit und
lückenloser Erfüllung aller 23 definierten Anforderungen (vgl. Kapitel
6.6). Die bewusst ausgeklammerte Authentifizierungsschicht ist als
Systembeschränkung dokumentiert (vgl. Kapitel 6.7).

\subsection{KI-Textgenerierung}\label{ki-textgenerierung}

Die Multi-Provider-Architektur mit Prioritätskette gewährleistet eine
hohe Verfügbarkeit der Textgenerierung. Die qualitative Bewertung
(Abschnitt~6.3.4) zeigt durchgängig gute Ergebnisse über alle drei
Qualitätsdimensionen; das neutrale Profil zeigt in der Hauptevaluation eine
Inkonsistenz zur euphorischen Tonalität. Die LLM-as-Judge-Evaluation
(Abschnitt~6.3.6) revidiert diesen Befund: Das neutrale Profil erzielt
dort den höchsten Gesamtwert (4,82/5), während das euphorische Profil ---
insbesondere bei Wechsel- und Karten-Events --- die konsistenteste Schwäche
darstellt (Ø~3,27/5, Tonalität~2,93/5). Die quantitativen Einzelwerte
und Latenzmetriken sind in Kapitel~6.3--6.5 vollständig dokumentiert.

\subsection{Systemarchitektur und
Designentscheide}\label{systemarchitektur-und-designentscheide}

Das System realisiert die in Kapitel 4 konzipierte dreischichtige
Architektur vollständig (Datenschicht via n8n-ETL, Anwendungsschicht via
FastAPI/PostgreSQL, Präsentationsschicht via React/TypeScript). Die
\textbf{White-Label-Architektur} und die \textbf{drei Betriebsmodi}
bilden die Kernbeiträge des Systemdesigns (vgl. Kap. 4.3.3, 5.3.5).



\section{Beantwortung der
Forschungsfrage}\label{beantwortung-der-forschungsfrage}

Die in Kapitel 1.2 formulierte Forschungsfrage lautet:

\begin{quote}
\emph{Wie lässt sich ein hybrides KI-gestütztes Redaktionssystem für die
Liveticker-Erstellung im Profifußball konzipieren und prototypisch
implementieren --- und inwiefern erfüllt das System die definierten
journalistischen Qualitätsanforderungen hinsichtlich Korrektheit,
Tonalität und Verständlichkeit?}
\end{quote}

Die Beantwortung gliedert sich in Konzeption und Implementierung sowie journalistische Qualität.

\textbf{Konzeption und Implementierung.} Die Realisierbarkeit ist durch die vollständige Implementierung belegt: Das entwickelte System realisiert die dreischichtige Architektur aus n8n-Datenbeschaffung, FastAPI/PostgreSQL-Backend und React/TypeScript-Frontend. Die 17 n8n-Workflows versorgen das System automatisiert mit Echtzeit-Daten; die LLM-Pipeline (Gemini 2.0 Flash Lite via OpenRouter) generiert Ticker-Einträge für alle definierten Event-Typen in drei Stilprofilen und mehreren Sprachen. Die White-Label-Architektur und das dreistufige Betriebsmodus-Konzept (\texttt{auto}, \texttt{coop}, \texttt{manual}) sind produktionsnah realisiert und im Cloud-Deployment erreichbar. Alle 23 definierten funktionalen, nicht-funktionalen und architektonischen Anforderungen werden erfüllt (vgl. Abschnitt~6.6); 439 automatisierte Tests und eine TypeScript-Typenabdeckung von 98,02~\% belegen die technische Reife.

\textbf{Journalistische Qualität.} Die journalistische Qualität wurde entlang der drei in der Forschungsfrage definierten Kriterien operationalisiert. \textbf{Korrektheit}: Die generierten Texte erreichen einen Ø-Wert von \textbf{4,6 / 5}. In 15 von 16 bewerteten Einträgen (94~\%) wurden alle verfügbaren Fakten (Spieler, Team, Minute, Ergebnis) korrekt wiedergegeben (Hauptevaluation, N~=~16, deutschsprachig). Die Pre-Match-Schutzregel verhindert zuverlässig die Erfindung von Live-Spielszenen; eine Wettempfehlung (1~von~16 Einträgen, 6~\%) stellt eine inhaltliche Halluzination geringerer Schwere dar. \textbf{Tonalität}: Mit einem Ø-Wert von \textbf{4,1 / 5} erzeugen die drei Stilprofile deutlich unterscheidbare Textstile. Der euphorische Modus erzielt die stärksten qualitativen Ergebnisse; das neutrale Profil zeigt die größte Inkonsistenz (19~\% der Einträge zu emotional formuliert), bedingt durch die starken euphorischen Few-Shot-Referenzen. \textbf{Verständlichkeit}: Mit \textbf{4,3 / 5} erfüllen die generierten Texte die linguistischen Anforderungen des Liveticker-Genres (Kapitel~2.5) zuverlässig --- kurze Satzkonstruktionen, Präsenskonstruktionen, idiomatische Ausrufe und konzeptionelle Mündlichkeit sind durchgehend vorhanden. Die Qualitätsbewertung stützt sich auf drei Evaluationsebenen: Hauptevaluation (N~=~16, Abschnitt~6.3.4), Experteninterview (Abschnitt~6.3.5) sowie eine LLM-as-Judge-Evaluation (N~=~80: Ø~4,1\,/\,5, Abschnitt~6.3.6). Die LLM-as-Judge-Evaluation (reale Bundesliga-Daten Saison~2025/26, 30~Spiele) repliziert die hohe Korrektheit (4,12) und Verständlichkeit (4,35) und identifiziert die Tonalitätsschwäche bei Wechsel- und Karten-Events im euphorischen Profil als konsistente Fehlerklasse.

\subsection{Synthese}\label{synthese}

Die Forschungsfrage ist positiv zu beantworten: Das System ist
realisierbar und wurde vollständig implementiert. Die Textqualität
erfüllt die journalistischen Anforderungen in den Dimensionen
Korrektheit (Ø~4,6/5) und Verständlichkeit (Ø~4,3/5) zuverlässig.
Bei der Tonalität ist das Bild differenziert: Während neutrale und
kritische Stilprofile stabile Werte erzielen, zeigt das euphorische
Profil eine systematische Schwäche bei ereignisarmen Event-Typen
(LLM-as-Judge Tonalität~2,93/5), die als priorisierter
Verbesserungsbedarf im Prompt-Design identifiziert ist
(vgl.\ Abschnitt~8.3). Als technischer Zusatzbefund zeigen die gemessenen
Systemlatenzen (Median 859~ms, P95 2.047~ms, vgl. Abschnitt~6.5.1) ein
architekturbasiertes Latenzpotenzial --- ein kontrollierter Feldvergleich
bleibt als Folgestudie vorgesehen (vgl. Abschnitt~8.3.2).

Die modus-spezifische Betrachtung ergibt dabei eine klare Empfehlung:
Im \texttt{auto}-Modus ist das Latenzpotenzial maximal, die
Qualitätssicherung jedoch nicht vollständig abgedeckt (Stil-Inkonsistenz
19 \%, Halluzinationsrate 6 \%). Im \texttt{coop}-Modus werden beide
Anforderungen --- Beschleunigung und Qualitätssicherung --- gleichzeitig
erfüllt: Die KI übernimmt die zeitkritische Textproduktion, der Redakteur
die publizistische Verantwortung. \textbf{Der \texttt{coop}-Modus ist
damit der optimale Betriebsmodus für den produktiven Einsatz.} Der
\texttt{manual}-Modus bleibt als Rückfalloption und
Vertrauensaufbau-Stufe erhalten. Das Human-in-the-Loop-Design löst den
Speed-Quality-Trade-off nicht durch Kompromiss, sondern durch klare
Aufgabenteilung.



\section{Ausblick}\label{ausblick}

\subsection{Kurzfristige
Erweiterungen}\label{kurzfristige-erweiterungen}

\begin{itemize}\tightlist
\item \textbf{Authentifizierung und Rollensystem:} Die Integration eines JWT- oder OAuth-2.0-basierten Authentifizierungsframeworks ist die wichtigste Voraussetzung für einen Mehrbenutzerbetrieb. Ein rollenbasiertes Zugriffskonzept (Redakteur, Chefredakteur, Administrator) würde die Freigabe-Workflows im \texttt{coop}-Modus um eine Vier-Augen-Prüfung erweitern.
\item \textbf{Server-Sent Events für Ticker-Updates:} Die Ablösung des Polling-Modells (15\,s Live / 20\,s PreMatch) durch SSE für den Ticker-Datenfluss würde die End-to-End-Latenz im \texttt{coop}-Modus weiter reduzieren und die Serverlast bei vielen gleichzeitigen Nutzern senken.
\item \textbf{Erweiterte E2E-Tests:} Die Ausweitung der Playwright-Tests auf den vollständigen Redaktionsworkflow mit laufendem Backend und Testdatenbank (Spiel auswählen, Events empfangen, Ticker-Einträge bearbeiten, Freigeben) würde die Regressionssicherheit erhöhen.
\item \textbf{n8n-Workflow-Tests:} Die 17 n8n-Workflows (vgl. Kapitel 6.7) sind derzeit ausschließlich manuell verifiziert. Integrationstests gegen eine Staging-Datenbank würden die Zuverlässigkeit der Datenversorgungspipeline absichern.
\item \textbf{Few-Shot-Kontextualisierung in n8n-Workflows:} Die n8n-Workflows für Halbzeit- und Abpfiff-Zusammenfassungen (Workflow 13) rufen OpenRouter direkt auf, ohne Stilreferenzen aus der \texttt{style\_references}-Tabelle einzubinden. Eine Erweiterung dieser Workflows um einen SQL-Schritt zur Referenzabfrage würde die stilistische Kohärenz zwischen Backend-generierten und n8n-generierten Einträgen herstellen.
\item \textbf{Spielbezogene Provider-Konfiguration:} Die Provider-Auswahl im LLM-Service ist als globale Startzeit-Konfiguration implementiert. Für einen Produktivbetrieb mit mehreren gleichzeitigen Spielen wäre eine spielbezogene Konfiguration (z.\,B. als Datenbankfeld in \texttt{matches}) robuster.
\item \textbf{Größere Evaluationsstichprobe:} Die Hauptevaluation umfasst 16 Einträge aus 9 Spielen --- eine für explorative Erkenntnisse ausreichende, für statistisch belastbare Aussagen jedoch zu kleine Datenbasis. Eine Folgestudie mit ≥ 100 Einträgen aus verschiedenen Wettbewerben, Ligen und Spielsituationen würde die Generalisierbarkeit der Ergebnisse stärken.
\item \textbf{Langzeitbetrieb:} Das System wurde nicht über einen längeren Zeitraum evaluiert. Aspekte wie Drift der Textqualität über die Zeit, kumulative API-Kosten im Saison-Betrieb und Rate-Limit-Häufigkeit unter realer Dauerlast sind nicht erfasst. Eine Saisonbegleitung über mindestens 34 Bundesliga-Spieltage würde hier belastbare Betriebsdaten liefern.
\end{itemize}

\subsection{Mittelfristige
Erweiterungen}\label{mittelfristige-erweiterungen}

\begin{itemize}\tightlist
\item \textbf{Externe Nutzerstudie:} Eine systematische Evaluation mit professionellen Sportredakteuren, die das System im realen Spielbetrieb nutzen, würde die externe Validität der Qualitätsbewertung stärken. Das implementierte Evaluationsframework (TTP, Cliff's Delta, Cohen's Kappa) ist dafür vorbereitet.
\item \textbf{Fine-Tuning statt Few-Shot:} Für vereinsspezifische Instanzen könnte ein Fine-Tuning auf dem Korpus historischer Vereinsticker die stilistische Konsistenz über den Few-Shot-Ansatz hinaus verbessern. Die \texttt{style\_references}-Tabelle bildet bereits eine kuratierte Datenbasis, die als Ausgangspunkt für ein Fine-Tuning-Dataset dienen könnte.
\item \textbf{Feinabstimmung des Polling-Intervalls:} Die \texttt{resolvePollingInterval}-Utility differenziert bereits nach Spielstatus (15\,s Live, 20\,s PreMatch). Eine weitere Reduktion des PreMatch-Intervalls (z.\,B. auf 60\,s bei noch nicht gestarteten Spielen) oder die Umstellung auf adaptive Polling-Frequenzen würde die Serverlast bei vielen gleichzeitigen Nutzern weiter senken.
\item \textbf{Evaluation der Mehrsprachigkeit:} Eine separate Qualitätsevaluation der mehrsprachigen Textgenerierung --- insbesondere für die im Kontext von Eintracht Frankfurt relevanten Sprachen Englisch und Japanisch --- würde die in Kapitel 2.2 motivierte Internationalisierungsanforderung empirisch absichern.
\end{itemize}

\subsection{Langfristige Perspektiven}\label{langfristige-perspektiven}

\begin{itemize}\tightlist
\item \textbf{Multimodale Ticker:} Die bestehende Integration von Medieninhalten (ScorePlay, YouTube, Instagram) könnte zu einem multimodalen Ticker weiterentwickelt werden, in dem Bild, Video und Text automatisch zu einem kohärenten Narrativ verwoben werden. Vision-Language-Modelle könnten dabei Spielszenen aus Bildern beschreiben und in den Tickertext integrieren.
\item \textbf{Autonomes Scoring der Textqualität:} Die Ablösung der manuellen Qualitätsbewertung durch ein trainiertes Scoring-Modell, das Korrektheit, Tonalität und Verständlichkeit automatisch bewertet, würde eine kontinuierliche Qualitätsüberwachung im Produktivbetrieb ermöglichen. Die implementierte \texttt{aggregate\_quality\_by\_group}-Funktion bildet die Aggregationslogik hierfür bereits ab.
\item \textbf{Generalisierung über den Fußball hinaus:} Die Provider-agnostische LLM-Architektur und das Event-basierte Generierungsmodell sind nicht fußballspezifisch. Eine Erweiterung auf andere Sportarten (Handball, Basketball, Eishockey) erforderte primär die Anpassung der Event-Typ-Mappings, der Phasendefinitionen und der Kontextbuilder --- die Kernarchitektur bliebe unverändert.
\item \textbf{Regulatorische Compliance:} Die in Kapitel~7.6 diskutierten regulatorischen Anforderungen (EU AI Act Art.~50 Abs.~4, DSGVO-konforme Verarbeitungsvereinbarungen mit LLM-Providern) sind für eine Produktiveinführung vollständig umzusetzen. Konkret erfordert dies eine Kennzeichnungsstrategie für KI-generierte Inhalte sowie vertragliche Absicherung der Datenweitergabe an OpenRouter und die nachgelagerten Modell-Provider.
\end{itemize}



\section{Schlusswort}\label{schlusswort}

Die vorliegende Arbeit zeigt, dass ein hybrides KI-gestütztes
Redaktionssystem den operativen Zeitdruck bei der Liveticker-Erstellung
adressieren kann, ohne die redaktionelle Kontrolle aufzugeben. Der
\texttt{coop}-Modus realisiert das in Kapitel 1.1 formulierte Zielbild
eines Systems, in dem „die finale Entscheidungshoheit und publizistische
Verantwortung beim Menschen verbleiben''.

Die technische Reife des Systems (vgl. Kap. 6.2) sowie die Erfüllung
aller definierten Anforderungen dokumentieren die Tragfähigkeit des
Architekturansatzes. Die in Kapitel 7 diskutierten Limitationen
markieren klare Erweiterungspfade, stellen aber die grundsätzliche
Funktionalität nicht in Frage.

Die KI-gestützte Liveticker-Generierung ersetzt den Redakteur nicht ---
sie gibt ihm die Zeit zurück, die er braucht, um seiner eigentlichen
Aufgabe nachzukommen: Journalismus. In einer Medienlandschaft, in der
Vereine zunehmend zu eigenständigen Medienproduzenten werden und
internationale Fanbases in Echtzeit bedienen müssen, eröffnet der
hybride KI-Ansatz eine skalierbare Alternative, ohne die publizistische
Verantwortung aus menschlicher Hand zu geben.
