\chapter{Stand der Technik}\label{stand-der-technik}

Dieses Kapitel legt die technologischen Grundlagen für das vorliegende
System. Es gliedert sich in acht Bereiche: KI-gestützte Textgenerierung
mit Large Language Models und Prompt Engineering (Kap. 3.1--3.2),
automatisierte Sprachgenerierung im Sportjournalismus (Kap. 3.3),
Echtzeit-Kommunikationsmuster (Kap. 3.4), ETL-Workflows und
Automatisierungsplattformen (Kap. 3.5) sowie die eingesetzten Backend-,
Frontend- und Deployment-Technologien (Kap. 3.6--3.8). Kapitel 3.9
synthetisiert die Erkenntnisse und leitet daraus die
Technologieentscheidungen für das Systemdesign ab.

\section{Large Language Models}\label{large-language-models}

Große Sprachmodelle (Large Language Models, LLMs) sind KI-Systeme, die
auf Basis umfangreicher Textkorpora trainiert werden und natürliche
Sprache verstehen sowie erzeugen können. Ihr Einsatz hat sich in den
vergangenen Jahren von der Forschung in die industrielle Anwendung
verbreitet --- unter anderem für automatisierte Textproduktion im
Medienbereich (vgl. Bluhm \& Schäfer 2023, S. 33).

Den technischen Ausgangspunkt bildet die \textbf{Transformer-Architektur}
(Vaswani et al.~2017), die Text mithilfe sogenannter
\textbf{Aufmerksamkeitsmechanismen} (Attention) verarbeitet: Das Modell
gewichtet bei der Verarbeitung eines Wortes alle anderen Wörter im
Kontext nach ihrer Relevanz. Dadurch kann es semantische Zusammenhänge
auch über lange Textabschnitte hinweg erfassen. Die Textgenerierung
erfolgt autoregressiv --- das Modell erzeugt ein Wort nach dem anderen,
wobei jedes neue Wort auf den bereits generierten Text aufbaut.

Diese Modelle werden auf umfangreichen Textkorpora vortrainiert und
erwerben dabei ein breites Sprachverständnis. Aufgrund dieser Breite
können sie direkt auf neue Aufgaben angewendet werden, ohne
aufgabenspezifisches Fine-tuning zu erfordern --- eine Eigenschaft, die
als \textbf{Zero-Shot-Generalisierung} bezeichnet wird (Brown et
al.~2020, S. 2). Das ermöglicht den Einsatz von LLMs für spezialisierte
Aufgaben wie die Liveticker-Generierung, ohne modellseitige Anpassungen
vornehmen zu müssen.

Die empirische Grundlage für das \textbf{In-Context Learning} wurde mit
GPT-3 gelegt (Brown et al.~2020). Das Prinzip, Modelle über Beispiele
im Prompt zu konditionieren, ohne ihre Gewichte anzupassen, hat sich
seitdem als Standard etabliert und wird auch im vorliegenden System
genutzt.

Für die Liveticker-Produktion sind \textbf{kompakte Modelle} besonders
relevant. Die Generierungsaufgabe erfordert kurze Texte (1--3 Sätze)
auf Basis strukturierter Eingabedaten (Spielereignisse, Kontext) ---
eine Aufgabe, die keine komplexe Inferenz oder umfangreiches Weltwissen
voraussetzt. Für solche klar definierten, strukturierten Generierungsaufgaben
erzielen kompakte Modelle eine für den Anwendungsfall ausreichende
Qualität bei deutlich niedrigerer Latenz und geringeren Kosten ---
Eigenschaften, die für hochfrequente Echtzeit-Generierungsszenarien
entscheidend sind (vgl. Ouyang et al.~2022, S. 3).

Trotz ihrer Leistungsfähigkeit weisen LLMs strukturelle Schwächen auf,
insbesondere die Neigung zu \textbf{Halluzinationen} --- also der
Generierung von Inhalten, die sachlich unzutreffend oder erfunden sind
(OpenAI 2023, S. 46). Im journalistischen Kontext ist dies kritisch, da
faktische Fehler die Glaubwürdigkeit nachhaltig beschädigen (Bluhm \&
Schäfer 2023, S. 33). Dies begründet den \textbf{hybriden Ansatz} der
vorliegenden Arbeit: Das System generiert Textvorschläge, die finale
Freigabeentscheidung verbleibt jedoch beim Redakteur.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Prompt Engineering}\label{prompt-engineering}

Die Qualität der Ausgaben eines LLM hängt maßgeblich vom \textbf{Prompt}
ab. Prompt Engineering bezeichnet die systematische Gestaltung dieser
Eingaben, um das Modell ohne Änderung seiner Gewichte zu einem
gewünschten Verhalten zu lenken (Brown et al.~2020).

Für die Anwendung von LLMs auf spezifische Aufgaben existieren
grundsätzlich zwei Ansätze: \textbf{Fine-tuning} erfordert ein
aufgabenspezifisches Nachtrainieren des Modells auf kuratierten
Datensätzen und ist ressourcenintensiv (Rechenzeit, Infrastruktur,
Datenkuration). \textbf{Prompting-basierte Ansätze} hingegen nutzen das
vortrainierte Modell direkt und steuern dessen Verhalten ausschließlich
über die Eingabeformulierung (Brown et al.~2020, S. 1). Für
ressourcenbeschränkte Kontexte wie den Vereinssport ist Prompting dabei
nicht nur kostengünstiger, sondern auch methodisch vorzuziehen: Da kein
domänenspezifischer Trainingsdatensatz in ausreichender Größe existiert,
würde Fine-tuning zu Overfitting neigen, während Few-Shot-Prompting mit
wenigen kuratierten Beispielen auskommt.

Innerhalb des Prompting-Paradigmas lassen sich zwei wesentliche
Techniken unterscheiden:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Zero-Shot Prompting:} Das Modell erhält ausschließlich eine
  Aufgabenbeschreibung ohne Demonstrationsbeispiele (Brown et al.~2020,
  S. 13). Dieser Ansatz maximiert Flexibilität und eignet sich für
  generische Anwendungsfälle ohne spezifische Stilerwartungen.
\item
  \textbf{Few-Shot Prompting:} Dem Modell werden neben der
  Aufgabenbeschreibung zusätzlich wenige Beispiele (typischerweise 1--5)
  als Stilreferenz bereitgestellt. Diese Beispiele konditionieren das
  Modell auf eine gewünschte Tonalität, ohne dass ein modellseitiges
  Fine-tuning erforderlich ist (Brown et al.~2020, S. 14).
\end{enumerate}

Moderne Chat-Modelle unterscheiden strukturell zwischen zwei
Prompt-Rollen: Der \textbf{System Prompt} legt die übergeordnete Persona
und Constraints des Modells fest (z.\,B. Stilanforderungen, inhaltliche
Grenzen, Ausgabeformat), während der \textbf{User Prompt} die konkrete
Aufgabe mit aufgabenspezifischen Daten enthält. Diese Trennung erlaubt
es, allgemeine Verhaltensregeln einmalig im System Prompt zu definieren
und den User Prompt auf die jeweilige Aufgabe zu beschränken.

Ein weiterer zentraler Steuerungsparameter ist die \textbf{Temperature},
die die Wahrscheinlichkeitsverteilung der Token-Auswahl beeinflusst
(Brown et al.~2020, S. 24). Niedrige Werte (z. B. 0,0--0,3) führen zu
deterministischeren, faktentreueren Ausgaben; höhere Werte (z. B.
0,7--1,0) erhöhen die kreative Varianz. Für journalistische Anwendungen,
bei denen faktische Korrektheit priorisiert wird, sind niedrige
Temperature-Werte vorzuziehen.

Die konkrete Prompt-Struktur, Few-Shot-Beispiele und
Temperature-Konfiguration des vorliegenden Systems werden in
Kapitel~4.5.2 beschrieben.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Natural Language Generation im
Sportjournalismus}\label{natural-language-generation-im-sportjournalismus}

Die automatisierte Erzeugung natürlichsprachlicher Texte aus
strukturierten Daten (Data-to-Text Generation) bildet die technische
Grundlage für KI-gestützte Berichterstattungssysteme. Im Sportkontext
bedeutet dies die Überführung von Spielereignissen und Statistiken in
journalistisch verwertbare Texte (Puduppully \& Lapata 2021, S. 510).

Der Sportjournalismus bietet für NLG-Systeme besonders günstige
Voraussetzungen: Spielereignisse folgen standardisierten Mustern (Tore,
Karten, Auswechslungen), liegen bereits in strukturierter Form vor und
erfordern eine zeitnahe Verarbeitung. Diese Kombination aus
strukturierten Eingabedaten und Echtzeitanforderung macht Sport zu einer
der erfolgreichsten Anwendungsdomänen für Data-to-Text-Systeme
(Puduppully \& Lapata 2021, S. 510). Für kleinere Vereine und
Medienunternehmen ermöglicht automatisierte Textgenerierung zudem eine
skalierbare Berichterstattung, die mit rein manueller Redaktion nicht
wirtschaftlich darstellbar wäre.

Historische NLG-Systeme basierten überwiegend auf \textbf{regelbasierten
Template-Architekturen} (vgl. Puduppully \& Lapata 2021, S. 520). Diese
Systeme nutzen vordefinierte Satzmuster, in die Ereignisdaten eingesetzt
werden (z. B. „{[}Spieler{]} erzielt in der {[}Minute{]} Minute das
{[}Tor-Nr.{]} für {[}Team{]}``). Der Vorteil liegt in vorhersagbarer
Qualität und vollständiger Kontrolle über die Ausgabe; der Nachteil ist
stilistische Monotonie und begrenzte sprachliche Variabilität ---
insbesondere bei komplexeren narrativen Anforderungen (Puduppully \&
Lapata 2021, S. 520).

Moderne \textbf{neuronale End-to-End-Ansätze} überwinden diese Grenzen
durch datengetriebenes Lernen sprachlicher Muster. Statt starrer Regeln
trainieren diese Modelle auf großen Textkorpora und erzeugen flüssigere,
natürlichere Formulierungen. Im professionellen Roboterjournalismus
erzeugt beispielsweise „Die Welt'' bereits automatisierte Spielberichte
via Retresco (Beils 2023, S. 207). Solche Systeme stoßen jedoch bei
unvorhergesehenen Ereignissen, unsauberer Datenlage oder der
Notwendigkeit emotionaler Tonalität an Grenzen --- insbesondere die
Neigung zu Halluzinationen (vgl. Kap. 3.1) bleibt eine systemische
Herausforderung für den journalistischen Einsatz.

Die Kombination beider Ansätze in einem \textbf{hybriden System}
verbindet die Stärken: LLMs übernehmen die flexible, stilistisch
variable Textgenerierung, während menschliche Redakteure die faktische
Korrektheit absichern und editoriale Entscheidungen treffen. Dieser
\textbf{Human-in-the-Loop-Ansatz} bildet die konzeptionelle Grundlage
des vorliegenden Systems: Er adressiert die Qualitätsanforderungen des
Journalismus durch redaktionelle Kontrolle und ermöglicht gleichzeitig
--- durch die Entlastung von der Texterstellung --- eine Skalierung, die
den in Kapitel 2.1 beschriebenen Ressourcenbeschränkungen kleinerer
Redaktionen Rechnung trägt.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Echtzeit-Kommunikation im
Web}\label{echtzeit-kommunikation-im-web}

Die Übertragung von Daten zwischen Frontend und Backend erfordert eine
ausgewogene Balance zwischen Latenz, Ressourcenverbrauch und
Implementierungskomplexität. Für Echtzeitanwendungen wie Liveticker
stehen mehrere etablierte Kommunikationsmuster zur Verfügung, die sich
hinsichtlich dieser Dimensionen unterscheiden.

\textbf{HTTP-Polling} ist das einfachste Muster: Der Client sendet in
regelmäßigen Intervallen Anfragen an den Server, um neue Daten
abzurufen. Der Vorteil liegt in der Einfachheit und breiten
Kompatibilität --- das Muster nutzt Standard-HTTP-Requests ohne
zusätzliche Protokollschichten. Nachteile sind die inhärente Latenz
(Daten werden erst beim nächsten Polling-Zyklus sichtbar) und der
erhöhte Ressourcenverbrauch durch wiederholte Request/Response-Zyklen,
selbst wenn keine neuen Daten vorliegen. Für Anwendungen mit akzeptabler
Latenztoleranz (z. B. wenige Sekunden) und begrenzter Updatefrequenz ist
Polling jedoch eine robuste und wartbare Lösung.

\textbf{Server-Sent Events (SSE)} bieten als Zwischenlösung eine
HTTP-basierte Push-Verbindung vom Server zum Client (Hickson 2015) ---
ressourceneffizienter als Polling, jedoch auf unidirektionale
Kommunikation beschränkt.

\textbf{WebSocket} etabliert eine vollständig bidirektionale,
persistente Verbindung über das WebSocket-Protokoll (RFC 6455). Nach
einem initialen HTTP-Handshake wechselt die Verbindung in ein binäres
Protokoll mit minimalen Framing-Overhead (Fette \& Melnikov 2011, S. 1).
WebSocket eignet sich für latenzkritische Echtzeitanwendungen, bei denen
minimale Latenz und eine persistente Verbindung erforderlich sind ---
auch wenn die Kommunikation faktisch überwiegend unidirektional (Server
→ Client) verläuft. RFC 6455 nennt Börsen-Ticker explizit als
Einsatzszenario --- eine strukturelle Parallele zum Sport-Liveticker.
Der Preis für niedrige Latenz sind höhere Implementierungskomplexität
und erhöhter Server-Ressourcenbedarf durch persistente Verbindungen.
Clientseitig ist eine Reconnect-Strategie erforderlich, da
Netzwerkunterbrechungen die persistente Verbindung unerwartet beenden
können --- üblich ist dabei ein exponentielles Backoff, um den Server
bei wiederholten Verbindungsversuchen nicht zu überlasten.

Die Wahl des Kommunikationsmusters hängt von den Anforderungen der
Anwendung ab: Polling bevorzugt Einfachheit, SSE bietet effizienten
unidirektionalen Push, WebSocket minimiert Latenz bei bidirektionaler
Kommunikation. Hybridansätze nutzen verschiedene Muster für
unterschiedliche Datenströme innerhalb derselben Anwendung, um
Trade-offs gezielt zu optimieren.

Die konkrete Umsetzung im vorliegenden System wird in Kapitel 4.6.5
beschrieben.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{ETL-Prozesse und
Workflow-Automatisierung}\label{etl-prozesse-und-workflow-automatisierung}

Die Datenbeschaffung in datengetriebenen Anwendungen folgt überwiegend
dem \textbf{Extract-Transform-Load-Prinzip (ETL)}. Daten werden aus
heterogenen Quellen extrahiert, in ein einheitliches Zielformat
transformiert und in den Datenspeicher geladen (Freitas et al.~2025, S.
807). Für Sport-Liveticker bedeutet dies die Integration von
Live-Spielereignissen, Statistiken, Aufstellungen und Mediendaten aus
unterschiedlichen APIs oder Datenfeeds. Die Herausforderung besteht
darin, diese Daten zeitnah, konsistent und in einer für die
Anwendungslogik verwertbaren Struktur bereitzustellen.

Historisch wurden ETL-Prozesse durch monolithische Batch-Jobs oder
direkt in Anwendungscode implementiert. Moderne Ansätze setzen zunehmend
auf \textbf{Workflow-Orchestrierungsplattformen}, die ETL-Logik als
konfigurierbare Prozesse abbilden. Diese Plattformen basieren
typischerweise auf \textbf{Directed Acyclic Graphs (DAGs)}, die
Datenflüsse als gerichtete, azyklische Graphen modellieren und damit
Abhängigkeiten zwischen Verarbeitungsschritten explizit machen. Jeder
Knoten im DAG repräsentiert eine Transformation oder einen API-Aufruf,
während Kanten die Datenflussrichtung definieren (vgl. Venkiteela 2025,
S. 3).

\textbf{Low-Code- und No-Code-Plattformen} haben diesen Ansatz weiter
demokratisiert: Statt prozeduralen Code zu schreiben, werden Workflows
grafisch zusammengestellt. Diese visuellen Editoren erleichtern sowohl
die Entwicklung als auch die Wartung von Integrationspfaden. Für
kleinere Teams oder prototypische Systeme bieten solche Plattformen eine
erheblich niedrigere Einstiegshürde als vollprogrammierte ETL-Pipelines.
Gleichzeitig erlauben sie bei Bedarf die Einbettung von
Custom-Code-Blöcken für komplexe Transformationen (vgl. Venkiteela 2025,
S. 2).

Innerhalb dieser Klasse lassen sich cloud-basierte iPaaS-Dienste (z. B.
Zapier, Make) von self-hostbaren Open-Source-Plattformen (z. B. n8n)
unterscheiden (vgl. Venkiteela 2025, S. 2). Cloud-Dienste bieten
sofortige Verfügbarkeit ohne Infrastrukturaufwand, unterliegen jedoch
Datenschutzeinschränkungen und eingeschränkter Kontrolle über
Ausführungsumgebung und Kosten. Self-hostbare Plattformen wie n8n
ermöglichen dagegen den Betrieb in der eigenen Infrastruktur, bieten
volle Kontrolle über Datenflüsse (vgl. Nakavisute \& Sincharoonsak 2025)
und erlauben den direkten Datenbankzugriff --- ein entscheidender
Vorteil, wenn Workflows transaktionale Schreiboperationen direkt in die
Persistenzschicht ausführen sollen, ohne den Umweg über HTTP-Endpunkte
nehmen zu müssen (vgl. Venkiteela 2025, S. 4).

Für Echtzeitanwendungen wie Liveticker ist zusätzlich die \textbf{Latenz
der Orchestrierung} kritisch. Während klassische Batch-ETL-Prozesse mit
Stunden- oder Minutentakten arbeiten (vgl. Freitas et al.~2025, S. 808),
müssen Sport-Events innerhalb von Sekunden verarbeitet werden. Das
erfordert Orchestrierungsplattformen mit niedrigem Overhead, asynchroner
Verarbeitung und effizienten Webhook-Mechanismen, um auf externe
Ereignisse sofort reagieren zu können (vgl. Nakavisute \& Sincharoonsak
2025).

Die konkrete Umsetzung der ETL-Architektur im vorliegenden System wird
in Kapitel~4.4 beschrieben.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Backend-Technologien}\label{backend-technologien}

\subsection{Python}\label{python}

\textbf{Python} ist eine interpretierte, dynamisch typisierte
Programmiersprache, die sich als Standard für datenintensive
Webanwendungen und KI-Systeme etabliert hat (Stack Overflow Developer
Survey 2024). Das umfangreiche Ökosystem an Bibliotheken für
HTTP-Kommunikation, Datenbankzugriff und maschinelles Lernen sowie
Pythons \texttt{asyncio}-Eventloop --- auf dem ASGI-Frameworks aufsetzen
--- machen sie zur natürlichen Wahl für Echtzeitsysteme mit hoher
externer API-Latenz.

\subsection{ASGI und asynchrone
Web-Frameworks}\label{asgi-und-asynchrone-web-frameworks}

Das \textbf{ASGI-Protokoll} (Asynchronous Server Gateway Interface)
ermöglicht im Gegensatz zum klassischen synchronen WSGI eine
nicht-blockierende Verarbeitung auf Basis von Pythons
\texttt{asyncio}-Eventloop (Grigorev 2019). ASGI-Frameworks wie
\textbf{FastAPI} können während wartender I/O-Operationen
(Datenbankabfragen, LLM-API-Aufrufe) andere Anfragen bearbeiten, was
insbesondere für Anwendungen mit vielen externen Abhängigkeiten eine
signifikant höhere Durchsatzrate ermöglicht. Darüber hinaus generiert
FastAPI aus den Pydantic-Schemata automatisch eine
\textbf{OpenAPI-konforme API-Dokumentation}, die sowohl als interaktive
Entwicklungsschnittstelle als auch als maschinenlesbarer API-Vertrag
dient. Das vorliegende System verwendet FastAPI als primäres
ASGI-Framework; die Entscheidungsbegründung erfolgt in Kapitel 4.2.

\subsection{ORM und Repository
Pattern}\label{orm-und-repository-pattern}

Das \textbf{Object-Relational Mapping (ORM)} bildet
Programmiersprachenklassen auf relationale Datenbanktabellen ab und
abstrahiert den direkten SQL-Zugriff. \textbf{SQLAlchemy} implementiert
dieses Muster für Python: Modellklassen werden über deklarative
Klassendefinitionen auf Datenbanktabellen abgebildet, SQL-Abfragen über
eine typsichere Fluent-API konstruiert. Das ergänzende
\textbf{Repository Pattern} (Fowler 2002, S. 322) kapselt den
Datenzugriff in dedizierte Klassen und bietet eine abstrahierte
Schnittstelle zur Service-Schicht --- das erleichtert Testbarkeit und
ermöglicht den Austausch der Persistenzschicht ohne Änderungen an der
Geschäftslogik.

Für die API-Schicht übernimmt \textbf{Pydantic} die typisierte
Schema-Validierung: Eingabe- und Ausgabestrukturen werden als
Python-Datenklassen mit Type-Annotations definiert, die Pydantic zur
Laufzeit gegen eingehende Payloads prüft. FastAPI integriert Pydantic
direkt in die Request/Response-Pipeline, sodass API-Vertrag und
Validierungslogik in einer einzigen Klassendefinition ausgedrückt werden
--- ein entscheidender Vorteil für Systeme, in denen mehrere externe
Datenquellen (n8n-Workflows, Frontend, Partner-API) unterschiedliche
Feldformate liefern.

\subsection{Relationale Datenbanken}\label{relationale-datenbanken}

\textbf{Relationale Datenbankmanagementsysteme (RDBMS)} organisieren
Daten in Tabellen mit definierten Schemata und erzwingen referenzielle
Integrität über Fremdschlüssel-Constraints (Codd 1970). RDBMS wie
\textbf{PostgreSQL} garantieren \textbf{ACID-Eigenschaften} (Atomicity,
Consistency, Isolation, Durability) und bieten für Anwendungen mit stark
strukturierten, relational verknüpften Entitäten (Spiele, Teams,
Ereignisse, Texte) Vorteile hinsichtlich Datenkonsistenz und
Abfragekomplexität gegenüber dokumentbasierten Alternativen. PostgreSQL
erweitert den SQL-Standard um native \textbf{JSON-Spaltentypen}, die das
flexible Speichern semi-strukturierter Nutzdaten --- etwa variabler
Ereignisbeschreibungen --- ermöglichen, ohne auf ein separates
Dokumentensystem ausweichen zu müssen.

Die konkrete Backend-Architektur des vorliegenden Systems wird in
Kapitel 4.2 beschrieben.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Frontend-Technologien}\label{frontend-technologien}

\subsection{TypeScript}\label{typescript}

\textbf{TypeScript} erweitert JavaScript um ein statisches Typsystem,
das Typfehler bereits zur Entwicklungszeit erkennt (Microsoft 2012). Der
Compiler transpiliert den typisierten Quellcode in Standard-JavaScript.
Zentrale Sprachkonstrukte wie \textbf{Interfaces} und \textbf{generische
Typen} erlauben es, Verträge zwischen Komponenten und API-Schnittstellen
explizit zu definieren: Änderungen an einer Datenschnittstelle erzeugen
sofort Kompilierfehler an allen betroffenen Aufrufstellen. Für größere
Codebasen reduziert statische Typisierung damit die Fehlerquote
erheblich und verbessert die Wartbarkeit durch IDE-Autocompletion und
automatisiertes Refactoring.

\subsection{Komponentenbasierte
UI-Architekturen}\label{komponentenbasierte-ui-architekturen}

\textbf{React} (Facebook, heute Meta, 2013) implementiert ein
komponentenbasiertes Architekturmuster --- die Benutzeroberfläche wird
in wiederverwendbare, isolierte Bausteine zerlegt, die Markup, Logik und
Styling kapseln. React nutzt eine deklarative, zustandsgesteuerte
Rendering-Logik: Die Oberfläche wird als Funktion des Anwendungszustands
beschrieben, und React übernimmt die effiziente DOM-Aktualisierung
(Virtual DOM / Reconciliation). \textbf{React Hooks} (ab 16.8)
ermöglichen die Verwaltung von Zustand und Seiteneffekten in
funktionalen Komponenten; \textbf{Custom Hooks} erlauben die Extraktion
wiederverwendbarer zustandsbehafteter Logik. Für komponentenübergreifend
geteilten Zustand stellt React mit der \textbf{Context API} einen
eingebauten Mechanismus bereit: Ein Context-Provider stellt Werte für
beliebig tief verschachtelte Kindkomponenten bereit, ohne diese Werte
über Prop-Ketten explizit durchzureichen (\emph{Prop Drilling}). Dieses
Muster eignet sich für Anwendungszustand, der logisch global ist ---
etwa den aktiven Betriebsmodus einer Redaktionsoberfläche --- ohne den
Overhead vollständiger State-Management-Bibliotheken wie Redux.

\subsection{Single-Page Applications}\label{single-page-applications}

\textbf{Single-Page Applications (SPAs)} laden die Anwendungslogik beim
initialen Seitenaufruf und aktualisieren die Darstellung dynamisch über
JavaScript, ohne vollständige Seitenneuladen. Die Navigation zwischen
Ansichten übernimmt ein \textbf{Client-seitiger Router} (z.\,B. React
Router), der URL-Pfade auf Komponentenbäume abbildet, ohne den Server zu
kontaktieren. Dieses Modell eignet sich besonders für interaktive,
authentifizierungspflichtige Werkzeuge mit häufigen Zustandsänderungen
--- wie Redaktionsoberflächen oder Echtzeit-Dashboards --- bei denen
Suchmaschinenindexierung (SEO) keine Rolle spielt und damit der
Hauptnachteil von SPAs gegenüber Server-Side-Rendering entfällt.

Die konkrete Frontend-Architektur des vorliegenden Systems wird in
Kapitel 4.6 beschrieben.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Deployment und
Containerisierung}\label{deployment-und-containerisierung}

\subsection{Containerisierung}\label{containerisierung}

\textbf{Docker} (Merkel 2014) ermöglicht die Paketierung einer Anwendung
mitsamt Laufzeitumgebung und Abhängigkeiten in portable, isolierte
Container. Die zentrale Eigenschaft ist \textbf{Reproduzierbarkeit}:
Dieselbe Anwendung verhält sich lokal identisch zur Produktionsumgebung.
Für Systeme mit mehreren Diensten --- etwa Backend, Datenbank und
Workflow-Engine --- koordiniert \textbf{Docker Compose} das gemeinsame
Starten, Vernetzen und Konfigurieren aller Container über eine
deklarative \texttt{docker-compose.yml}-Datei. Dies ermöglicht eine
vollständige lokale Entwicklungsumgebung mit einem einzigen Befehl und
spiegelt die Produktionsarchitektur exakt wider.

\subsection{Platform-as-a-Service
(PaaS)}\label{platform-as-a-service-paas}

\textbf{PaaS}-Anbieter wie Render oder Heroku abstrahieren die
Infrastrukturverwaltung und ermöglichen Deployments direkt aus Quellcode
oder Container-Images. Für kleine Teams ohne dedizierte
DevOps-Kapazitäten reduziert PaaS den operativen Aufwand erheblich.
Moderne PaaS-Plattformen integrieren dabei eine \textbf{git-basierte
Deployment-Pipeline}: Jeder Push auf den konfigurierten Branch löst
automatisch einen Build- und Deploy-Zyklus aus. Diese enge Kopplung von
Versionskontrolle und Deployment eliminiert manuelle
Auslieferungsschritte und stellt sicher, dass der produktive Stand stets
dem aktuellen Repository-Stand entspricht.

\subsection{Stateless Design und
Skalierung}\label{stateless-design-und-skalierung}

PaaS-Plattformen setzen typischerweise ein \textbf{Stateless-Design}
voraus: Persistente Daten werden in externe Dienste ausgelagert, sodass
bei erhöhter Last zusätzliche Instanzen ohne Zustandskonsistenz
gestartet werden können (\textbf{horizontale Skalierung}).

Die konkrete Deployment-Architektur des vorliegenden Systems wird in
Kapitel 4.7.4 beschrieben.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Synthese: Technologische Konsequenzen für das
Systemdesign}\label{synthese-technologische-konsequenzen-fuxfcr-das-systemdesign}

Der Stand der Technik zeigt, dass für das vorliegende System kein
einzelnes Werkzeug ausreicht, sondern ein abgestimmtes Zusammenspiel
mehrerer Technologieschichten notwendig ist. Kompakte Sprachmodelle mit
Few-Shot-Prompting (Kap. 3.1--3.2) liefern die erforderliche
Textqualität bei vertretbarer Latenz und ohne ressourcenintensives
Fine-tuning; der hybride NLG-Ansatz mit menschlicher Kontrollinstanz
(Kap. 3.3) adressiert das systemimmanente Halluzinationsproblem von LLMs
im journalistischen Kontext und entspricht damit der in Kap. 2.1
beschriebenen Anforderung, redaktionellen Aufwand zu reduzieren ohne
editoriale Kontrolle aufzugeben. Die in Kapitel 3.4 beschriebenen
Kommunikationsmuster zeigen unterschiedliche Trade-offs zwischen
Implementierungseinfachheit und Latenz; das vorliegende System nutzt
HTTP-Polling für Ticker- und Ereignisdaten sowie WebSocket für
Medienupdates --- die Begründung dieser Hybridwahl erfolgt in
Kapitel~4.6.5. n8n als Low-Code-Orchestrierungsplattform (Kap. 3.5)
entkoppelt die ETL-Komplexität vom Anwendungskern und ermöglicht eine
schnelle Anpassung von Datenquellen unabhängig von
Backend-Deployment-Zyklen. FastAPI auf ASGI-Basis (Kap. 3.6), React mit
TypeScript (Kap. 3.7) und Docker-basiertes PaaS-Deployment (Kap. 3.8)
vervollständigen einen Stack, der Produktionsfähigkeit, Wartbarkeit und
Skalierbarkeit im ressourcenbeschränkten Vereinsumfeld vereint. Konkret
begründen die Anforderungen aus Kapitel 2 folgende
Technologieentscheidungen: Die in Kap. 2.3 formulierte Anforderung nach
Datenschutz- und Betriebskonformität begründet die Wahl von n8n
gegenüber cloud-basierten iPaaS-Diensten (vgl. Kap. 3.5); die
Kostenrestriktion und Latenzanforderung aus Kap. 2.1 motiviert den
Einsatz kompakter Sprachmodelle statt größerer Generationssysteme (vgl.
Kap. 3.1); die stark verknüpften Spielentitäten (Spiele, Teams,
Ereignisse, Statistiken) begründen eine relationale Datenbankstruktur
(Kap. 3.6.4) gegenüber dokumentbasierten Alternativen. Diese
technologischen Grundlagen münden in die Systemkonzeption (Kapitel 4)
und deren Implementierung (Kapitel 5).
