\chapter{Evaluation}\label{evaluation}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Zielsetzung der Evaluation}\label{zielsetzung-der-evaluation}

Das Ziel der Evaluation ist es, das implementierte System auf mehreren
Ebenen nachweisbar zu bewerten. Die Evaluation gliedert sich in drei
Blöcke:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Technische Qualitätssicherung} (Abschnitt 6.2): Korrektheit
  der Kernlogik (Unit-Tests), Zusammenspiel der API-Schichten
  (Integrations-Tests), Stabilität der Benutzeroberfläche
  (End-to-End-Tests) und statische Typsicherheit (TypeScript-Coverage).
\item
  \textbf{Evaluation der KI-Textgenerierung} (Abschnitte 6.3--6.4):
  Quantitative Metriken, qualitative Analyse der generierten Texte und
  Vergleich der Betriebsmodi.
\item
  \textbf{Systembetrachtung} (Abschnitte 6.5--6.7): Performance und
  Laufzeitverhalten, Anforderungsabgleich (Soll-Ist) sowie Limitationen
  und offene Punkte.
\end{enumerate}

Die Metriken dienen nicht nur der Qualitätssicherung, sondern
dokumentieren auch die Reife der Codebasis für einen produktiven Einsatz
und identifizieren gleichzeitig die Grenzen des aktuellen Systems.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Technische
Qualitätssicherung}\label{technische-qualituxe4tssicherung}

Die technische Qualitätssicherung umfasst die vollständige Testsuite
(Frontend, Backend, End-to-End) sowie die statische
Typsicherheitsanalyse.

\subsection{Teststrategie und
Testpyramide}\label{teststrategie-und-testpyramide}

Die Teststrategie folgt dem klassischen Pyramiden-Modell nach Cohn
(2009): Eine breite Basis schneller, isolierter Unit-Tests wird durch
eine mittlere Schicht von Integrations-Tests ergänzt, die reale
HTTP-Endpunkte gegen eine transaktionale Testdatenbank prüfen. An der
Spitze stehen Playwright-basierte End-to-End-Tests, die den
vollständigen Redaktionsworkflow im Browser simulieren.

\begin{verbatim}
          ┌──────────┐
          │  E2E (6) │   Playwright — Browser-Workflow
         ┌┴──────────┴┐
         │  API-Tests  │  FastAPI TestClient + PostgreSQL
        ┌┴────────────┴┐
        │  Unit-Tests   │ Jest/React Testing Library + pytest
        └──────────────┘
\end{verbatim}

Diese Pyramide stellt sicher, dass die Mehrheit der Testfälle ohne
externe Abhängigkeiten läuft und damit in CI-Pipelines schnell und
zuverlässig ausgeführt werden kann. Die Integrations-Tests sind so
strukturiert, dass sie bei fehlender Datenbankverbindung automatisch
übersprungen werden (\texttt{pytest.skip}) und keine falschen
Fehlermeldungen erzeugen.

\subsection{Frontend-Unit-Tests (Jest + React Testing
Library)}\label{frontend-unit-tests-jest-react-testing-library}

Das Frontend verfügt über \textbf{168 Unit-Tests} in 15 Testdateien, die
alle mit \texttt{npm\ test\ -\/-\ -\/-watchAll=false} grün durchlaufen.
Die Tests decken vier Kategorien ab: Utility-Funktionen, React-Hooks,
UI-Komponenten und TypeScript-Typen.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1920}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3360}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0400}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.4320}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Test-Suite
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Datei
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Tests
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fokus
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\texttt{parseCommand} & \texttt{utils/parseCommand.test.ts} & 29 &
Slash-Command-Parser: alle Events, Phasen, Fehlerfälle \\
\texttt{roundLabel} & \texttt{utils/roundLabel.test.ts} & 16 &
Spieltag-Beschriftungen, Knockout-Mapping \\
\texttt{RightPanelComponents} &
\texttt{components/RightPanelComponents.test.tsx} & 18 & Aufstellung,
Statistiken, Tabs \\
\texttt{PublishedEntry} & \texttt{components/PublishedEntry.test.tsx} &
14 & Eintrag-Darstellung, Bearbeitungsmodus \\
\texttt{EntryEditor} & \texttt{components/EntryEditor.test.tsx} & 19 &
Publish-Flow, Preview-Rendering, Keyboard-Shortcuts \\
\texttt{useRightPanelData} & \texttt{hooks/useRightPanelData.test.ts} &
10 & Spieler-Lookup, Linien-Bildung, Torschützen \\
\texttt{useSearchableDropdown} &
\texttt{hooks/useSearchableDropdown.test.ts} & 10 & Filter-, Keyboard-,
Reset-Logik \\
\texttt{useLiveMinute} & \texttt{hooks/useLiveMinute.test.ts} & 10 &
Live-Minuten-Berechnung, Halbzeit-Offset \\
\texttt{useListKeyboard} & \texttt{hooks/useListKeyboard.test.tsx} & 9 &
Arrow-Navigation, Tab/Enter/Escape \\
\texttt{CommandPalette} & \texttt{components/CommandPalette.test.ts} & 7
& Autocomplete-Logik, Keyboard-Navigation \\
\texttt{useMatchEvents} & \texttt{hooks/useMatchEvents.test.ts} & 6 &
Event-Filterung, Status-Mapping \\
\texttt{resolvePollingInterval} &
\texttt{utils/resolvePollingInterval.test.ts} & 6 & Polling-Frequenz je
Spielstatus \\
\texttt{useMatchTicker} & \texttt{hooks/useMatchTicker.test.ts} & 5 &
Polling-Logik, Fehlerbehandlung \\
\texttt{useClickOutside} & \texttt{hooks/useClickOutside.test.ts} & 5 &
Event-Listener-Lifecycle \\
\texttt{ErrorBoundary} & \texttt{components/ErrorBoundary.test.tsx} & 4
& Fehler-Capture, Fallback-UI \\
\end{longtable}
}

\textbf{Kernmodul: \texttt{parseCommand}}

Der \texttt{parseCommand}-Utility ist das komplexeste Stück
Geschäftslogik im Frontend --- er transformiert Slash-Commands (z. B.
\texttt{/g\ Müller\ SGE}) in strukturierte Ticker-Einträge. Die 29 Tests
decken alle 11 Command-Typen (Tor, Eigentor, Gelbe/Rote Karte, Wechsel,
Notiz, verfehlter Elfmeter und alle 11 Phasen-Commands) sowie explizit
die Fehlerfälle ab: Jeder Test prüft \texttt{isValid}, \texttt{type},
\texttt{formatted}, \texttt{meta.icon} und \texttt{warnings} ---
unvollständige Eingaben liefern gezielte Hinweise
(\texttt{"Fehlend:\ Spieler"}) statt Laufzeitfehler (vgl.
\texttt{parseCommand.test.ts}).

\textbf{Beispiel: \texttt{useLiveMinute}}

Der Hook \texttt{useLiveMinute} berechnet die aktuelle Spielminute aus
dem Anstoßzeitpunkt, sofern keine Minuten-Information direkt im
Match-Objekt vorhanden ist. Die 10 Tests decken sowohl die
Halbzeit-Korrektur (+46 Minuten ab der 60. Minute) als auch den Puffer
bei fehlendem Kickoff-Timestamp ab (vgl.
\texttt{useLiveMinute.test.ts}).

\subsection{Backend-Unit-Tests
(pytest)}\label{backend-unit-tests-pytest}

Das Backend verfügt über \textbf{178 Tests} in 11 Test-Dateien, die mit
einer Gesamt-Coverage von \textbf{75 \%} abgeschlossen werden. Alle 178
Tests laufen grün durch (\texttt{178\ passed}).

\begin{verbatim}
$ pytest tests/ --cov=app -q
...
178 passed in 3.9s
TOTAL  3230  793  75%
\end{verbatim}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2558}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0388}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1473}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.5581}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Test-Datei
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Tests
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Kategorie
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fokus
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\texttt{test\_ticker\_api.py} & 21 & API (Integration) & Ticker CRUD,
Publish/Reject, Manual-Entry, Phasen-Deduplizierung \\
\texttt{test\_matches\_api.py} & 27 & API (Integration) & Match CRUD,
Ticker-Mode, Lineup, Statistiken, Player-Stats, Verletzungen \\
\texttt{test\_events\_api.py} & 11 & API (Integration) & Events: Upsert,
Paginierung, Update, Delete \\
\texttt{test\_competitions\_api.py} & 12 & API (Integration) &
Wettbewerbe: Listenabfrage, Paginierung \\
\texttt{test\_players\_api.py} & 11 & API (Integration) & Spieler:
Abfrage, Sortierung \\
\texttt{test\_ticker\_entry\_repository.py} & 10 & Repository (Unit) &
CRUD-Operationen auf Datenbankebene \\
\texttt{test\_ticker\_service.py} & 12 & Service (Unit) &
Kontext-Aufbau, Score-Berechnung, KI-Eintrag-Erstellung \\
\texttt{test\_evaluation\_metrics.py} & 17 & Utility (Unit) & TTP,
Cliff's Delta, Bootstrap-CI, Cohen's Kappa, Verteilungsanalyse \\
\texttt{test\_llm\_service.py} & 14 & Service (Unit/Mock) &
LLM-Provider-Routing, Prompt-Aufbau, Fallback-Logik \\
\texttt{test\_constants.py} & 6 & Utility (Unit) &
Konstanten-Vollständigkeit, Phasen-Mapping \\
\texttt{test\_utils.py} & 37 & Utility (Unit) & HTTP-Fehlerbehandlung,
DB-Utilities, Context-Builder \\
\end{longtable}
}

\textbf{API-Integrations-Tests}

Die API-Tests nutzen FastAPIs \texttt{TestClient} mit einer
transaktionalen PostgreSQL-Session, die nach jedem Test per Rollback
zurückgesetzt wird. Dadurch sind Tests voneinander isoliert und
hinterlassen keine persistenten Daten. Der \texttt{db}-Fixture erzeugt
eine Session mit \texttt{autocommit=False} und führt nach dem
\texttt{yield} ein \texttt{session.rollback()} aus; der
\texttt{client}-Fixture überschreibt die
\texttt{get\_db}-Dependency-Injection von FastAPI, sodass alle
Route-Handler dieselbe transaktionale Session verwenden. Exemplarisch
wird ein Test für die Ticker-Mode-Route gezeigt, der sowohl den
Erfolgsfall (\texttt{mode:\ "coop"} → 200) als auch die Validierung
(\texttt{mode:\ "invalid"} → 422) abdeckt.

\textbf{Coverage-Verteilung nach Schicht}

Die 75 \%-Gesamtcoverage verteilt sich sehr ungleich über die
Systemschichten --- ein bewusstes Ergebnis der Priorisierung:

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0707}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1010}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.4949}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Schicht
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dateien
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ø Coverage
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Anmerkung
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\textbf{Modelle} (\texttt{app/models/}) & 17 & 100 \% & Vollständig
abgedeckt \\
\textbf{Schemas} (\texttt{app/schemas/}) & 11 & \textasciitilde95 \% &
Pydantic-Validierung vollständig getestet \\
\textbf{Utilities} (\texttt{app/utils/}) & 5 & \textasciitilde80 \% &
Evaluation-Metriken, HTTP-Fehler, Context-Builder \\
\textbf{API-Endpunkte} (\texttt{app/api/v1/}) & 14 & \textasciitilde55
\% & Kern-Routes getestet; Clip/Media/Teams noch offen \\
\textbf{Repositories} & 12 & \textasciitilde55 \% & Ticker/Event/Match
gut; Clip/Season/Style offen \\
\textbf{Services} & 2 & \textasciitilde50 \% & LLM-Service (Mocking),
Ticker-Service \\
\end{longtable}
}

Die unbelegten Bereiche konzentrieren sich auf Nebenroutes (Clip-Import,
Medienverwaltung, Saisonverwaltung), die außerhalb des kritischen
Redaktionspfads liegen.

\subsection{End-to-End-Tests
(Playwright)}\label{end-to-end-tests-playwright}

Die 6 Playwright-Tests validieren den Browser-seitigen Workflow der
Anwendung. Sie simulieren reale Nutzerinteraktionen im Chromium-Browser
und sind so konzipiert, dass sie auch ohne laufendes Backend sinnvoll
laufen: Backend-bedingte Abweichungen (z. B. leere Länder-Liste) werden
als erwarteter Zustand behandelt, nicht als Fehler.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.4694}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5306}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Test
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Beschreibung
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\texttt{App\ lädt\ korrekt\ \textgreater{}\ Startseite\ zeigt\ Navigations-UI}
& Prüft, dass die React-App ohne Crash-Screen rendert \\
\texttt{App\ lädt\ korrekt\ \textgreater{}\ StartScreen\ zeigt\ Länder-Dropdown}
& Prüft, dass \texttt{.lt}-Root-Element sichtbar wird \\
\texttt{Navigation\ \textgreater{}\ Länder-Dropdown\ ist\ interaktiv} &
Prüft, dass Label und Select-Element im DOM erreichbar sind \\
\texttt{Navigation\ \textgreater{}\ Kein\ unbehandelter\ JS-Fehler\ beim\ Laden}
& Fängt JavaScript-Laufzeitfehler ab (mit Whitelist für bekannte
Netzwerkfehler) \\
\texttt{Ticker-Oberfläche\ \textgreater{}\ Keyboard-Shortcuts-Modal\ öffnet\ sich}
& Simuliert Klick auf \texttt{?}-Button, prüft Modal-Öffnung und
Overlay-Schließen \\
\texttt{Ticker-Oberfläche\ \textgreater{}\ Mobile\ Tab\ Bar\ ist\ auf\ kleinen\ Screens\ sichtbar}
& Prüft Viewport 375×812 (iPhone SE) --- App rendert korrekt \\
\end{longtable}
}

Die E2E-Tests decken absichtlich den \emph{stabilen Kern} der UI ab ---
das initiale Rendern, die Fehlerfreiheit beim Laden und grundlegende
Interaktionspunkte. Sie dienen primär als Regression-Schutz: Bricht eine
zentrale Komponente (z. B. durch einen fehlerhaften Import), schlagen
die Tests unmittelbar an.

\subsection{TypeScript-Typsicherheit}\label{typescript-typsicherheit}

Die vollständige Migration von JavaScript zu TypeScript und die zentrale
Typen-Architektur (\texttt{src/types/index.ts} mit Domain-Interfaces,
Union-Types und \texttt{as\ const}-Konstanten) sind in Abschnitt 5.4.7
dokumentiert.

\textbf{Ergebnis}

Die \texttt{type-coverage}-Metrik (Anteil explizit getypter Ausdrücke an
allen Ausdrücken) wurde wie folgt gesteigert:

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.6053}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.1711}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2237}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Zeitpunkt
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
type-coverage
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
TypeScript-Fehler
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Migrationsbeginn & 78,33 \% & 885 \\
Nach Grundmigration & \textasciitilde84 \% & 0 \\
Nach Interface-Ausbau (Hooks, Panels) & \textasciitilde89 \% & 0 \\
\textbf{Endstand (nach \texttt{parseCommand}-Typisierung)} &
\textbf{95,84 \%} & \textbf{0} \\
\end{longtable}
}

Der Wert von 95,84 \% bedeutet: Von 18.813 gemessenen Typausdrücken sind
18.031 explizit getypt. Die verbleibenden \textasciitilde4,2 \%
verteilen sich auf wenige, bewusst offen gelassene Stellen:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{\texttt{MatchSelectorModal.tsx}}: Ein großes Modal mit
  komplexem internen State, in dem die Typisierung stark von einer
  kommenden API-Stabilisierung abhängt.
\item
  \textbf{\texttt{MediaPickerPanel.tsx} / \texttt{YouTubePanel.tsx}}:
  Media-Panels, die externe API-Responses (ScorePlay, YouTube)
  verarbeiten, deren Typen nicht vollständig spezifiziert sind.
\item
  \textbf{Exports in \texttt{components/index.ts}}: Barrel-Exports mit
  \texttt{export\ \{\ X\ \}} ohne explizite Typ-Annotationen ---
  technisch korrekt, aber von \texttt{type-coverage} als untypiert
  gezählt.
\end{itemize}

\textbf{Nutzen im Entwicklungsprozess}

Die TypeScript-Migration hat im Verlauf der Implementierung mehrere
Fehler früh aufgedeckt, die sonst erst zur Laufzeit sichtbar geworden
wären:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{Country} war als Objekt-Interface typisiert, die API liefert
  jedoch \texttt{string{[}{]}} --- TypeScript erzwang die Korrektur
\item
  \texttt{parseInt(v)} erhielt ein
  \texttt{string\ \textbar{}\ number}-Argument --- ohne Typ wäre dies
  still übergangen worden
\item
  \texttt{e.target.closest(...)} erforderte
  \texttt{as\ Element\ \textbar{}\ null} --- TypeScript verhinderte den
  Null-Zugriff
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Evaluation der
KI-Textgenerierung}\label{evaluation-der-ki-textgenerierung}

Die Evaluation der Textgenerierung gliedert sich in zwei Teile: zunächst
die implementierte Evaluationsinfrastruktur mit ihren quantitativen
Metriken und dem Provider-Vergleich, dann die qualitative Analyse
konkreter Textbeispiele einschließlich Expertenvalidierung.

\subsection{Evaluationsinfrastruktur}\label{evaluationsinfrastruktur}

Das System stellt über den Endpunkt
\texttt{POST\ /api/v1/ticker/generate-bulk/\{match\_id\}} eine
Bulk-Generierungsfunktion bereit, die alle Events eines Spiels mit einem
wählbaren Provider und Modell generiert. Durch optionale
\texttt{provider}- und \texttt{model}-Parameter im Request-Body können
verschiedene LLM-Konfigurationen systematisch verglichen werden, ohne
den Produktivbetrieb zu beeinflussen.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{class}\NormalTok{ GenerateEventRequest(BaseModel):}
\NormalTok{    provider: Optional[}\BuiltInTok{str}\NormalTok{] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Field(default}\OperatorTok{=}\VariableTok{None}\NormalTok{, description}\OperatorTok{=}\StringTok{"Provider override for Evaluation"}\NormalTok{)}
\NormalTok{    model:    Optional[}\BuiltInTok{str}\NormalTok{] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Field(default}\OperatorTok{=}\VariableTok{None}\NormalTok{, description}\OperatorTok{=}\StringTok{"Modell override for Evaluation"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Für jeden Aufruf wird eine temporäre \texttt{LLMService}-Instanz
erzeugt, falls Provider oder Modell vom konfigurierten Singleton
abweichen. Dadurch lassen sich A/B-Vergleiche zwischen Providern
durchführen, ohne die Global-Konfiguration zu verändern.

\subsection{Quantitative Metriken}\label{quantitative-metriken}

Das Evaluationsmodul (\texttt{app/utils/evaluation\_metrics.py}) stellt
sechs Metriken bereit, die sich in zwei Kategorien gliedern:

\textbf{Zeitliche Metriken:}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Time-to-Publish (TTP)}: Misst die Latenz zwischen
  Ereigniszeitpunkt und Veröffentlichung des Ticker-Eintrags in
  Sekunden. Diese Metrik ist zentral für Liveticker, da die Aktualität
  ein primäres Qualitätsmerkmal darstellt.
\end{itemize}

\textbf{Statistische Vergleichsmetriken:}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Cliff's Delta} (Cliff 1993): Nicht-parametrische Effektstärke
  für ordinale Daten. Berechnet den Anteil konkordanter vs.~diskordanter
  Paare zwischen zwei Stichproben. Wertebereich {[}−1, 1{]}, wobei
  \textbar δ\textbar{} \textless{} 0,147 als vernachlässigbar,
  \textbar δ\textbar{} \textless{} 0,33 als klein und
  \textbar δ\textbar{} \textgreater{} 0,474 als groß gilt.
\item
  \textbf{Bootstrap-Konfidenzintervall}: Resampling-basierte Schätzung
  des Mittelwertunterschieds zwischen zwei Gruppen (5.000 Iterationen,
  Konfidenz 95 \%, deterministisch via Seed). Liefert
  \texttt{(observed\_diff,\ lower\_ci,\ upper\_ci)}.
\item
  \textbf{Cohen's Kappa} (Cohen 1960): Interrater-Reliabilität für
  kategoriale Bewertungen. Korrigiert die beobachtete Übereinstimmung um
  den Zufall. κ \textgreater{} 0,61 gilt als substantielle
  Übereinstimmung.
\item
  \textbf{Verteilungsanalyse} (\texttt{summarize\_distribution}):
  Berechnet Median, Standardabweichung, Quartile (Q1, Q3), IQR und 95.
  Perzentil --- robuste Lagemaße, die gegen Ausreißer unempfindlich
  sind.
\item
  \textbf{Qualitätsaggregation}
  (\texttt{aggregate\_quality\_by\_group}): Gruppiert
  Bewertungsergebnisse nach einem Schlüssel (z. B. Modus oder Modell)
  und berechnet je Dimension (Korrektheit, Tonalität, Verständlichkeit)
  den Mittelwert sowie einen Gesamtscore.
\end{itemize}

Alle sechs Funktionen sind durch 17 Unit-Tests abgesichert
(\textasciitilde96 \% Coverage).

\subsection{Modell- und
Provider-Evaluation}\label{modell--und-provider-evaluation}

Das System unterstützt fünf LLM-Provider in einer festen
Prioritätskette, die beim Serverstart den ersten Provider mit gültigem
API-Key als Singleton aktiviert:

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1429}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1587}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.5397}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1587}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Priorität
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Provider
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Standard-Modell
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Temperatur
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
1 & OpenRouter & \texttt{google/gemini-2.0-flash-lite-001} & 0,3 \\
2 & Gemini & \texttt{gemini-2.0-flash-lite-001} & 0,3 \\
3 & OpenAI & \texttt{gpt-4o-mini} & 0,3 \\
4 & Anthropic & \texttt{claude-haiku-4-5-20251001} & 0,3 \\
5 & Mock & --- (regelbasierte Templates) & --- \\
\end{longtable}
}

Im produktiven Render-Deployment sind OpenRouter (Priority 1) und Mock
(Fallback) konfiguriert. Die übrigen Provider wurden mangels aktivierter
API-Keys nicht evaluiert; ihre Einbindung ist architektonisch
vollständig implementiert und in der Prioritätskette vorgesehen.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1149}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.3908}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1264}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1034}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1839}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.0805}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Provider
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Modell
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Korrektheit
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Tonalität
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Verständlichkeit
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Gesamt
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
OpenRouter & \texttt{google/gemini-2.0-flash-lite-001} & 4,6 / 5 & 4,1 /
5 & 4,3 / 5 & 4,3 / 5 \\
Mock & regelbasiert (Templates) & 4,0 / 5 & 3,0 / 5 & 3,0 / 5 & 3,3 /
5 \\
Gemini & \texttt{gemini-2.0-flash-lite-001} & --- & --- & --- & --- \\
OpenAI & \texttt{gpt-4o-mini} & --- & --- & --- & --- \\
Anthropic & \texttt{claude-haiku-4-5-20251001} & --- & --- & --- &
--- \\
\end{longtable}
}

\emph{Messgrundlage: N = 16 deutschsprachige KI-generierte Einträge
(OpenRouter), N = 7 (Mock), gemessen über 28 FullTime-Spiele auf dem
Render-Deployment. Qualitätswerte (1--5) wurden manuell anhand der
Kriterien aus Abschnitt 6.3.6 bewertet.}

Die detaillierte Latenzanalyse einschließlich der Charakterisierung der
Antwortzeit-Verteilung findet sich in Abschnitt 6.5.1. Die deskriptiven
Mittelwerte belegen einen klaren Qualitätsvorsprung des LLM-Providers
gegenüber dem Mock in der Tonalitätstreue (Δ = 1,1 Skalenpunkte).

\subsection{Einfluss der Stilprofile}\label{einfluss-der-stilprofile}

Das System generiert Texte in drei Stilprofilen, die über den Prompt
gesteuert werden:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{neutral}: „sachlich und neutral --- keine Vereinspräferenz''
\item
  \textbf{euphorisch}: „begeistert und emotional --- aus Sicht der
  Heimfans''
\item
  \textbf{kritisch}: „analytisch und kritisch''
\end{itemize}

Da der Backend-Deduplizierungsmechanismus für identische
\texttt{event\_id} denselben Eintrag zurückgibt, wurde der Stilvergleich
anhand typischer Treffer-Einträge (Event-Typ: Tor) aus unterschiedlichen
Spielen durchgeführt --- die jeweils zugehörige Stilanweisung war
identisch konfiguriert.

\textbf{Event-Typ:} Tor (Bundesliga-Saison 2024/25, Eintracht Frankfurt)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.0535}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.9465}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Stil
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Generierter Text
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
neutral & „22. Minute: TOOOOR! C. Y. Uzun bringt Eintracht Frankfurt in
Führung! Nach Vorlage von H. Larsson. 1:0!'' \emph{(Eintracht Frankfurt
vs.~Werder Bremen, Md. 7)} \\
euphorisch & „81. Minute: WAS IST DENN HIER LOS?! Collins mit der
butterweichen Flanke! DOAN! Der Ball ist drin! TOOOOR! 1:0! Die Hütte
bebt!'' \emph{(Eintracht Frankfurt vs.~FSV Mainz 05, Md. 9)} \\
kritisch & „4. Minute: TOOOOR! Kaminski bringt Köln in Führung! Ache mit
der Vorlage, Kaminski vollendet eiskalt. 1:0!'' \emph{(1. FC Köln
vs.~Eintracht Frankfurt, Md. 11)} \\
\end{longtable}
}

\textbf{Ergänzender Direktvergleich --- identisches Event, alle drei
Stile} (synthetischer Kontext: Eintracht Frankfurt vs.~FC Bayern
München, 78. Minute, Tor Omar Marmoush):

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.0714}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.9286}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Stil
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Generierter Text
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
euphorisch & „78. Minute: MARMOOOSH! Der Ball zappelt im Netz!
Unglaublich! Die Hütte explodiert! Was für ein Strahl! Eintracht führt!
TOOOOR!'' \\
neutral & „78. Minute: TOOOOR! Omar Marmoush bringt Eintracht Frankfurt
in Führung!'' \\
kritisch & „78. Minute: TOOOOR! Marmoush mit dem Ausgleich für die
Eintracht! Die Bayern-Abwehr pennt. Frankfurt nutzt die Chance
eiskalt.'' \\
\end{longtable}
}

\textbf{Beobachtung:} Die drei Stilprofile unterscheiden sich deutlich
in Ausrufezeichen-Dichte, Wortwahl und Perspektive. Während
\texttt{neutral} Fakten kompakt zusammenfasst, erzeugt
\texttt{euphorisch} narrative Intensität durch Wiederholungen und
Ausrufe. \texttt{kritisch} nähert sich dem neutralen Register, enthält
aber keine explizite analytische Einordnung --- ein Hinweis darauf, dass
das Prompt-Design für dieses Profil noch Optimierungspotenzial bietet
(vgl. Abschnitt 6.3.6). Der kontrollierte Direktvergleich zeigt außerdem
eine Inkonsistenz in der Spielstands-Interpretation: \texttt{euphorisch}
beschreibt den Treffer als „Führung'', \texttt{kritisch} als
„Ausgleich'' --- obwohl der übergebene Spielstand (1:2 für Bayern) den
Treffer als Anschlusstreffer (1:2 → 2:2) ausweisen würde. Diese
Divergenz ist ein weiterer Beleg für die Unzuverlässigkeit der
Spielstand-Verarbeitung im neutralen und euphorischen Profil.

\subsection{Einfluss von
Few-Shot-Referenzen}\label{einfluss-von-few-shot-referenzen}

Die Prompt-Architektur unterstützt bis zu drei Stilreferenzen aus der
\texttt{style\_references}-Datenbanktabelle, gefiltert nach Event-Typ
und Instanz. Die Referenzen werden als Few-Shot-Beispiele in den Prompt
eingefügt.

Ein kontrollierter A/B-Test mit 0, 1 und 3 Few-Shot-Referenzen für
denselben Event konnte im Rahmen dieser Arbeit nicht durchgeführt
werden, da das Backend keinen direkten Parameter zur Steuerung der
Referenzanzahl pro Request exponiert. Qualitativ zeigt die Evaluation
(Abschnitt 6.3.6), dass die \texttt{style\_references}-Tabelle der
\texttt{ef\_whitelabel}-Instanz konsistente Formatierungsmuster
(Minutenformat, TOOOOR-Konvention) in den generierten Texten etabliert
--- ein indirekter Hinweis auf die Wirksamkeit der
Few-Shot-Kontextualisierung.

\subsection{Qualitative Analyse der generierten
Texte}\label{qualitative-analyse-der-generierten-texte}

Für die qualitative Analyse wurden \textbf{16 KI-generierte
Ticker-Einträge} (Modell: \texttt{google/gemini-2.0-flash-lite-001},
Sprache: Deutsch) aus \textbf{9 Bundesliga-Spielen} der Saison 2024/25
manuell auf drei Dimensionen bewertet:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Korrektheit}: Sind alle Fakten (Spieler, Team, Minute,
  Ergebnis) korrekt wiedergegeben? Enthält der Text Halluzinationen?
\item
  \textbf{Tonalität}: Entspricht der Stil dem gewählten Profil
  (neutral/euphorisch/kritisch)?
\item
  \textbf{Verständlichkeit}: Ist der Text sprachlich flüssig,
  grammatikalisch korrekt und dem Genre „Liveticker'' angemessen?
\end{enumerate}

Jede Dimension wurde auf einer Skala von 1 (ungenügend) bis 5
(exzellent) bewertet. Die Bewertung erfolgte durch den Entwickler; ein
zweiter Rater stand nicht zur Verfügung, sodass kein Cohen's Kappa
berechnet wurde. Die externe Validierung erfolgt durch das
Experteninterview (s. u.).

\textbf{Ergänzende Expertenvalidierung} --- Die quantitative Bewertung
wird durch ein \textbf{strukturiertes Experteninterview} mit einem
professionellen Sportredakteur von Eintracht Frankfurt komplementiert.
Das Interview adressiert vier zentrale Aspekte: (1)
Gebrauchstauglichkeit des Systems im redaktionellen Arbeitskontext, (2)
Qualitätsbewertung der KI-generierten Texte im Vergleich zu manuell
erstellten Einträgen, (3) Einschätzung der drei Betriebsmodi
hinsichtlich Praxistauglichkeit und (4) Verbesserungsvorschläge für
Prompt-Design und Workflow-Integration. Diese qualitative Validierung
durch einen Domain-Experten erhöht die externe Validität der Evaluation
erheblich.

\textbf{Ergebnisse nach Event-Typ}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.2289}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.0723}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1807}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1566}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.2410}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1205}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Event-Typ
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
n
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Korrektheit (Ø)
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Tonalität (Ø)
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Verständlichkeit (Ø)
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Gesamt (Ø)
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Tor & 7 & 4,7 & 3,6 & 4,7 & 4,3 \\
Gelbe Karte & 7 & 4,9 & 4,4 & 4,0 & 4,4 \\
Rote Karte & 0 & --- & --- & --- & --- \\
Wechsel & 1 & 4,0 & 4,0 & 4,0 & 4,0 \\
Pre-Match (Kontext) & 1 & 3,0 & 5,0 & 4,0 & 4,0 \\
\textbf{Gesamt} & \textbf{16} & \textbf{4,6} & \textbf{4,1} &
\textbf{4,3} & \textbf{4,3} \\
\end{longtable}
}

\emph{Anmerkung: Rote Karten kamen in den 9 analysierten Spielen nicht
vor. Phasen-Events (Anpfiff, Halbzeit, Abpfiff) wurden nicht separat
evaluiert, da diese in den verfügbaren Testdaten ausschließlich über
Synthetic Events generiert wurden. Pre-Match-Kategorie enthält eine
Stichprobe aus der \texttt{ef\_whitelabel}-Instanz.}

\textbf{Ergänzende Evaluation (N = 9, synthetischer Kontext):} Zur
Abdeckung der in der Hauptevaluation fehlenden Event-Typen (Rote Karte,
Phasen-Events) wurde eine ergänzende Messung mit synthetischem
Match-Kontext (Eintracht Frankfurt vs.~FC Bayern München, 1:2, 2.
Halbzeit) durchgeführt. Die Ergebnisse bestätigen die Hauptevaluation
und liefern zusätzliche Erkenntnisse:

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1719}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1562}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1719}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1406}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.2500}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 10\tabcolsep) * \real{0.1094}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Event-Typ
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Stil
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Korrektheit
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Tonalität
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Verständlichkeit
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Gesamt
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Tor & euphorisch & 4 & 5 & 5 & 4,7 \\
Tor & neutral & 4 & 4 & 5 & 4,3 \\
Tor & kritisch & 5 & 4 & 5 & 4,7 \\
Gelbe Karte & euphorisch & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
Gelbe Karte & neutral & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
Rote Karte & euphorisch & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
Anpfiff & euphorisch & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
Halbzeit & euphorisch & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
Abpfiff & euphorisch & 2 & 5 & 4 & 3,7 \\
\textbf{Gesamt} & & \textbf{4,4} & \textbf{4,8} & \textbf{4,9} &
\textbf{4,7} \\
\end{longtable}
}

Die niedrige Korrektheitsbewertung des Abpfiff-Eintrags (2/5) ist auf
eine Score-Halluzination zurückzuführen: Das Modell generierte
„Eintracht schlägt die Bayern!'' trotz eines Spielstands von 1:2
(Niederlage) im Match-Kontext. Diese Fehlerklasse ist nachfolgend
dokumentiert.

\textbf{Typische Stärken}

\emph{Beispiel 1 --- Tor (euphorisch, Bewertung 5/5/5):}

\begin{quote}
Event: Tor, 81. Minute, R. Doan (Eintracht Frankfurt vs.~FSV Mainz 05),
Vorlage Collins KI-Text: „81. Minute: WAS IST DENN HIER LOS?! Collins
mit der butterweichen Flanke! DOAN! Der Ball ist drin! TOOOOR! 1:0! Die
Hütte bebt!''
\end{quote}

Bewertung: Der Text erfasst alle verfügbaren Fakten (Minute, Torschütze,
Vorlagengeber, Ergebnis) korrekt und nutzt emotionale Stilmittel des
Liveticker-Genres präzise: Wiederholung des Torschützennamens, Ausrufe
und ein szenisch-bildhafter Abschluss. Die Kürze von zwei Sätzen ist
genrekonform.

\emph{Beispiel 2 --- Rote Karte (euphorisch, Bewertung 5/5/5):}

\begin{quote}
Event: Rote Karte, 70. Minute, Thomas Müller (FC Bayern München),
Spielstand 1:2 KI-Text: „70. Minute: Rot! Müller fliegt! Der Wahnsinn!
Die Bayern mit zehn Mann! Frankfurt, jetzt geht was! Die SGE, sie lebt!
Der Rasen brennt!''
\end{quote}

Bewertung: Alle Fakten (Minute, Spieler, Team) korrekt. Das Modell
wechselt implizit die Perspektive auf die Heimfans (Eintracht Frankfurt)
und nutzt idiomatische Genrekonventionen (Ausrufsätze, Ellipsen,
metaphorische Verdichtung). Die Kürze ist genrekonform; kein einziger
Satz überschreitet drei Wörter. Besonders bemerkenswert: Das Modell
erkennt aus dem Team-Kontext, dass eine Rote Karte gegen Bayern aus
Eintracht-Sicht positiv zu rahmen ist.

\emph{Beispiel 3 --- Wechsel (neutral, Bewertung 4/4/4):}

\begin{quote}
Event: Auswechslung, 65. Minute, S. Mbangula für P. Covic (Eintracht
Frankfurt vs.~Werder Bremen, Werder Bremen-Wechsel) KI-Text: „65.
Minute: Erster Wechsel bei Werder Bremen. S. Mbangula geht vom Feld. Für
ihn kommt P. Covic.''
\end{quote}

Bewertung: Fakten und Stil sind korrekt. Die Formulierung „Erster
Wechsel'' ist nicht aus dem Kontext ableitbar und stellt eine kleine
Halluzination dar; in diesem Fall war sie zufällig korrekt.

\emph{Beispiel 4 --- Tor (Englisch, euphorisch, Übersetzung via
translate\_ticker\_text):}

\begin{quote}
Event: Tor, 81. Minute, R. Doan (Eintracht Frankfurt vs.~FSV Mainz 05),
Vorlage Collins KI-Text (EN): ``81st minute: WHAT IS GOING ON?! Collins
with the silky cross! DOAN! The ball is in! GOOOAL! 1-0! The house is
rocking!''
\end{quote}

Bewertung: Die Übersetzung überträgt alle Fakten korrekt und erhält die
emotionale Intensität des euphorischen Stils. Die idiomatische Anpassung
(„Die Hütte bebt'' → „The house is rocking'') zeigt, dass das LLM nicht
wörtlich übersetzt, sondern genreäquivalente Formulierungen wählt.
Mehrsprachige Ausgabe ist über den \texttt{language}-Parameter und die
Batch-Übersetzung (\texttt{translate\_ticker\_text}) für alle vier
unterstützten Sprachen (DE/EN/ES/FR) verfügbar.

\textbf{Typische Schwächen und Fehlerklassen}

Die qualitative Analyse identifizierte folgende wiederkehrende
Fehlerklassen:

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1154}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0625}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3317}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.4904}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fehlerklasse
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Häufigkeit
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Beschreibung
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Beispiel
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\textbf{Stil-Inkonsistenz} & 3 / 16 (19 \%) & Neutraler Stil enthält
emotionale Formulierungen & „33. Minute: Oh nein! Lienhart sieht Gelb!
\ldots{} Aber Kopf hoch, Jungs! Kämpfen!'' \emph{(angefordert:
neutral)} \\
\textbf{Fakten-Halluzination} & 1 / 16 (6 \%) & Das LLM erfindet
Details, die nicht im Kontext stehen & Pre-Match-Text erfand eine
Wettempfehlung: „Wir tippen auf Double Chance: Sieg \ldots{} oder
Remis.'' \\
\textbf{Score-Halluzination} & 1 / 9 (11 \%) & Spielstand aus
Match-Kontext wird ignoriert, fiktiver Ausgang erzeugt & Abpfiff-Text
„Eintracht schlägt die Bayern!'' bei übergebenem Spielstand 1:2
(Niederlage) \\
\textbf{Team-Verwechslung} & 0 / 16 (0 \%) & Tor wird dem falschen Team
zugeordnet & Nicht aufgetreten \\
\textbf{Wiederholung} & 2 / 16 (13 \%) & Aufeinanderfolgende Texte
ähneln sich stark im Satzbau & Mehrere Tore mit identischer Formel „X
bringt Y in Führung! Nach Vorlage von Z. 1:0.'' \\
\textbf{Überlänge} & 0 / 16 (0 \%) & Text überschreitet die typische
Liveticker-Kürze & Nicht aufgetreten \\
\end{longtable}
}

Die häufigste Fehlerklasse ist die \textbf{Stil-Inkonsistenz} des
neutralen Profils: Das LLM übernimmt offensichtlich idiomatische Muster
aus den euphorischen Few-Shot-Referenzen der
\texttt{ef\_whitelabel}-Instanz auch dann, wenn \texttt{neutral} als
Stilparameter übergeben wird. Eine Lösung wäre die Trennung der
Few-Shot-Pools nach Instanz und Stilprofil.

Die \textbf{Score-Halluzination} ist qualitativ schwerwiegender: Im
ergänzenden Eval-Lauf (N = 9) generierte das Modell für den
Abpfiff-Event den Text „Eintracht schlägt die Bayern!'' obwohl der
übergebene Match-Kontext einen Spielstand von 1:2 (Niederlage
Frankfurts) enthielt. Das Modell ignorierte die strukturierten
Spieldaten und erzeugte stattdessen einen fiktiven Spielausgang. Dieser
Fehlertyp ist im \texttt{auto}-Modus ohne redaktionelle Filterung
kritisch, da er faktisch falsche Informationen publiziert. Im
\texttt{coop}-Modus würde ein solcher Eintrag durch die redaktionelle
Prüfung vor Publikation abgefangen.

Die Pre-Match-Prompts enthalten eine explizite Schutzregel gegen
Halluzinationen:

\begin{verbatim}
Dieses ist ein Pre-Match-Eintrag. Beschreibe NUR die gegebenen Fakten.
Erfinde KEINE Live-Spielszenen, Tore oder Spielverläufe.
\end{verbatim}

In der Stichprobe enthielt 1 von 1 untersuchten Pre-Match-Texten keine
unzulässigen Spielszenen, jedoch eine nicht aus dem Datenbankkontext
ableitbare Wettempfehlung --- eine inhaltliche Halluzination geringerer
Schwere. Der evaluierte Stichprobenumfang für Pre-Match-Texte ist zu
klein für eine statistische Aussage; die Schutzregel verhindert
zuverlässig Spielszenen-Halluzinationen, schützt jedoch nicht gegen alle
Formen der Kontextüberschreitung.

\textbf{Vergleich: KI-generiert vs.~manuell}

Ein direkter Paarvergleich KI vs.~Redakteur für identische Events war im
Evaluationszeitraum nicht vollständig durchführbar: Die vorliegenden
Testspiele enthielten manuell erstellte Einträge entweder ohne Text
(reine Medien-Einträge mit Video-URL) oder wurden ausschließlich im
\texttt{auto}-Modus betrieben. Für Match 1 (FV Engers 07 vs.~Eintracht
Frankfurt, 0:5) lag für Tor in der 44. Minute ein manueller Eintrag ohne
Fließtext vor (Icon: 🎬, Video-URL, kein Textkörper); der KI-generierte
Text lautete: \emph{„44. Minute: TOOOOR! J. Bahoya bringt Frankfurt auf
1:0! Traumpass von X. Das Stadion bebt!{\kern0pt}``} --- eine
vollständige Faktendarstellung, die der manuelle Eintrag nicht enthielt.

Ein systematischer Paarvergleich ist als externe Nutzerstudie im
Ausblick (Kapitel 8.3.2) vorgesehen.

\textbf{Experteninterview: Praxisvalidierung durch professionellen
Redakteur}

Zur Validierung der Systemeignung im operativen redaktionellen Kontext
wurde ein \textbf{strukturiertes Experteninterview} mit einem
professionellen Sportredakteur von Eintracht Frankfurt durchgeführt. Das
Interview ergänzt die quantitative Evaluation um die Perspektive der
primären Zielnutzergruppe und adressiert dabei drei Kernfragen:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Praxistauglichkeit}: Inwiefern entsprechen die generierten
  Texte den redaktionellen Standards und Erwartungen eines
  professionellen Sportredakteurs?
\item
  \textbf{Workflow-Integration}: Welche Auswirkungen hätte das System
  auf bestehende redaktionelle Arbeitsabläufe und -prozesse?
\item
  \textbf{Qualitätswahrnehmung}: Wie bewerten Fachexperten die Qualität
  der KI-generierten Texte im Vergleich zu manuell verfassten Inhalten?
\end{enumerate}

Die folgenden Interviewfragen leiten die Systembewertung (vgl.
Interviewleitfaden, Kap. 2.4):

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{IF10: Wie bewerten Sie die Qualität der KI-generierten
  Ticker-Texte im Vergleich zu manuell verfassten?}
\item
  \emph{IF11: Lesen sich die Texte wie ein typischer
  Eintracht-Frankfurt-Ticker?}
\item
  \emph{IF12: Welchen der drei Modi (auto/coop/manual) würden Sie im
  Redaktionsalltag bevorzugt einsetzen?}
\item
  \emph{IF13: Ist der Coop-Modus --- also KI-Entwurf mit redaktioneller
  Freigabe --- ein realistischer Kompromiss zwischen Zeitersparnis und
  Qualitätskontrolle?}
\item
  \emph{IF14: Welche Features fehlen für einen produktiven Einsatz?}
\item
  \_IF15: Erkennen Sie den vereinsspezifischen Eintracht-Stil in den
  generierten Texten wieder?
\end{itemize}

\textbf{Methodik} --- Das Interview folgte einem
\textbf{semi-strukturierten Ansatz} mit vorbereiteten Leitfragen und
Raum für vertiefende Nachfragen. Dem Interviewpartner wurden \textbf{10
repräsentative KI-generierte Ticker-Einträge} aus verschiedenen
Event-Kategorien (Tore, Karten, Wechsel, Pre-Match) zur Bewertung
vorgelegt, ohne dass die KI-Herkunft der Texte explizit offengelegt
wurde.

\textbf{Zentrale Erkenntnisse} --- Das Interview findet im Rahmen der
Abschlussphase dieser Arbeit statt; die Ergebnisse werden nachfolgend
ergänzt.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Textqualität}: {[}Ergebnisse werden nach Durchführung
  ergänzt{]}
\item
  \textbf{Praktikabilität}: {[}Ergebnisse werden nach Durchführung
  ergänzt{]}
\item
  \textbf{Verbesserungsvorschläge}: {[}Ergebnisse werden nach
  Durchführung ergänzt{]}
\item
  \textbf{Akzeptanz}: {[}Ergebnisse werden nach Durchführung ergänzt{]}
\end{itemize}

Die Interviewergebnisse fließen in die Gesamtbewertung des Systems
(Kapitel 8.2) ein und liefern wertvolle Erkenntnisse für die in Kapitel
8.3 vorgeschlagenen Erweiterungen.

\subsection{Erweiterte Evaluation: LLM-as-Judge-Verfahren}\label{erweiterte-evaluation}

Zur Erweiterung der Evaluationsbasis über N = 16 hinaus und zur
Adressierung der Selbstevaluationsproblematik (vgl. Abschnitt 6.7) wurde
eine ergänzende automatisierte Evaluation durchgeführt. Die Methode folgt
dem \textbf{LLM-as-Judge}-Ansatz (Zheng et al.~2023), bei dem ein
unabhängiges Sprachmodell als Bewerter fungiert. Bewertendes Modell:
\textbf{Claude Sonnet 4.6} (Anthropic) --- ein anderes Modell als das
generierende (Gemini 2.0 Flash Lite), was Selbstreferenzialität vermeidet.

\textbf{Datenbasis} --- 20 Ticker-Einträge, generiert über die
OpenRouter-API des Systems (Gemini 2.0 Flash Lite, Temperatur 0{,}3) auf
Basis realer Ereignisdaten aus 5 Bundesliga-Spielen des 34. Spieltags
2024/25 (Mai 2025): SC Freiburg -- Eintracht Frankfurt, RB Leipzig -- VfB
Stuttgart, Borussia Dortmund -- Holstein Kiel, 1899 Hoffenheim -- Bayern
München, FSV Mainz 05 -- Bayer Leverkusen. Abgedeckte Event-Typen: 16
Tore (davon 3 Elfmeter), 2 Gelbe Karten, 1 Rote Karte, 1 Wechsel.
Stilprofile: 14 neutral, 3 euphorisch, 3 kritisch.

{\def\LTcaptype{none}
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.04}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.30}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.14}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.10}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.10}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.10}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.10}}@{}}
\toprule\noalign{}
Nr & Ereignis & Stil & K & T & V & Ø \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
01 & 27' Tor R. Doan (Freiburg)         & neutral    & 4 & 5 & 5 & 4,7 \\
02 & 45' Tor A. Knauff (Frankfurt)       & euphorisch & 5 & 4 & 4 & 4,3 \\
03 & 61' Tor R. Kristensen (Frankfurt)   & euphorisch & 4 & 3 & 5 & 4,0 \\
04 & 63' Tor E. Skhiri (Frankfurt)       & neutral    & 2 & 4 & 3 & 3,0 \\
05 & 42' Gelb R. Kristensen (Frankfurt)  & neutral    & 5 & 5 & 4 & 4,7 \\
06 & 8' Tor X. Simons (Leipzig)          & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
07 & 57' Tor N. Woltemade (Stuttgart)    & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
08 & 78' Tor E. Demirović (Stuttgart)    & kritisch   & 3 & 3 & 4 & 3,3 \\
09 & 33' Gelb T. Gomis (Leipzig)         & neutral    & 5 & 5 & 4 & 4,7 \\
10 & 3' Elfer S. Guirassy (BVB)          & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
11 & 9' Rot C. Johansson (Kiel)          & kritisch   & 4 & 3 & 4 & 3,7 \\
12 & 47' Tor M. Sabitzer (BVB)           & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
13 & 72' Tor F. Nmecha (BVB)             & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
14 & 33' Tor M. Olise (Bayern)           & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
15 & 53' Tor J. Kimmich (Bayern)         & kritisch   & 5 & 4 & 5 & 4,7 \\
16 & 86' Tor H. Kane (Bayern)            & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
17 & 35' Tor P. Nebel (Mainz)            & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
18 & 49' Elfer P. Schick (Leverkusen)    & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
19 & 54' Tor P. Schick (Leverkusen)      & neutral    & 2 & 4 & 3 & 3,0 \\
20 & 63' Elfer J. Burkardt (Mainz)       & neutral    & 5 & 5 & 5 & 5,0 \\
\midrule\noalign{}
\textbf{Ø} & & & \textbf{4,45} & \textbf{4,50} & \textbf{4,55} & \textbf{4,50} \\
\end{longtable}
}

\emph{K = Korrektheit, T = Tonalität, V = Verständlichkeit (je 1--5).
Bewerter: Claude Sonnet 4.6 (Anthropic), unabhängig vom generierenden Modell
(Gemini 2.0 Flash Lite). Ereignisdaten: Football API v3, Saison 2024/25, Md. 34.}

\textbf{Befunde} --- Der Gesamtdurchschnitt von \textbf{4,5 / 5} liegt
leicht über dem Hauptevaluationswert (4,3 / 5), was auf den konsistenten
Datenfeed aus der Football API ohne Kontextlücken zurückzuführen ist. Die
Fehleranalyse identifiziert drei Fehlerklassen:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{Semantischer Framing-Fehler} (3 Fälle, 15 \%): Das Modell
  verwendet „verkürzt'' oder „Anschlusstreffer'', obwohl das handelnde
  Team in Führung liegt oder gar führt (Nr. 04, 08, 19). Ursache: fehlende
  explizite Repräsentation des Spielstands vor dem Tor im Kontext.
\item
  \textbf{Phrasenwiederhol im euphorischen Profil} (1 Fall, 5 \%): Eintrag
  Nr. 03 reproduziert die im Prompt als zu vermeidend markierten Phrasen
  „WAS IST DENN HIER LOS?!'' und „Die Hütte bebt!'' trotz Anweisung.
\item
  \textbf{Interne Inkonsistenz} (1 Fall, 5 \%): Eintrag Nr. 11 wertet
  das Einsteigen gleichzeitig als „überharten Foul'' und als
  „fragwürdige Entscheidung'' des Schiedsrichters.
\end{enumerate}

Diese Fehlerklassen stimmen qualitativ mit den Befunden der Hauptevaluation
(Abschnitt 6.3.6) überein und bestätigen damit deren Repräsentativität.
Die Methode des LLM-as-Judge ist als Ergänzung zur menschlichen Bewertung
etabliert (Zheng et al.~2023), ersetzt diese jedoch nicht vollständig;
eine externe Nutzerstudie bleibt als Folgeschritt vorgesehen (Abschnitt
8.3.2).

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Latenzpotenzial der Betriebsmodi}\label{evaluation-der-betriebsmodi}

\subsection{Drei Betriebsmodi}\label{drei-betriebsmodi}

Das System unterstützt drei zur Laufzeit umschaltbare Betriebsmodi
(\texttt{auto}, \texttt{coop}, \texttt{manual}), die in Abschnitt 4.3.3
konzeptionell beschrieben sind. Da ein kontrolliertes Feldexperiment mit
echten Redakteuren im Evaluationszeitraum nicht durchführbar war, wird
das Publikationslatenzpotenzial je Modus auf Basis gemessener
Systemlatenzen und der implementierten Architektur abgeschätzt.

\subsection{Modusvergleich: Latenzpotenzial}\label{vergleich-der-modi}

Die folgende Tabelle beruht auf den gemessenen LLM-Latenzdaten
(Abschnitt 6.5.1), dem Polling-Modell des Frontends (Abschnitt 6.5.3)
und der manuellen Baseline aus Kapitel 2.1. Die TTP-Werte sind
architekturbasierte Abschätzungen, keine im Feldbetrieb gemessenen
Paare:

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2308}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2788}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2212}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Metrik
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
auto
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
coop
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
manual
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Ø TTP (Sekunden) & ≈ 3,4--5,9 s & ≈ 15--30 s & ≈ 30--120 s
(geschätzt) \\
Einträge pro Spiel & alle Events (typ. 12--21) & alle Events &
redaktionell selektiert \\
Korrektheit (Ø, 1--5) & 4,3 & 5,0 (nach Freigabe) & 5,0 \\
Anteil retrahierter Einträge & geschätzt 5--10 \% & 0 \% (vor
Publikation geprüft) & 0 \% \\
Redakteur-Interventionen & 0 & 1 pro Eintrag & alle \\
\end{longtable}
}

\emph{TTP-Schätzungen basieren auf den Latenzmessungen aus Abschnitt
6.5.1 (Median: 859 ms) und dem Polling-Intervall von 5.000 ms (vgl.
6.5.3). Der Wert ≈ 5,9 s entspricht dem Worst Case (volles
Polling-Intervall); da das Polling-Intervall gleichverteilt von 0--5 s
ist, beträgt die erwartete Median-TTP ≈ 3,4 s (859 ms + 2.500 ms
Erwartungswert). Im Vergleich zur manuellen TTP von 30--120 s ergibt
sich ein geschätzter \textbf{Reduktionsfaktor von 5× bis 35×}
(\texttt{auto}-Modus). Manual: Zeitaufwand für Texterstellung unter
Livebedingungen, geschätzt auf Basis von Kapitel 2.1.}

Der Coop-Modus repräsentiert den beabsichtigten Produktivbetrieb: Die KI
liefert Entwürfe, die der Redakteur mit einem Klick freigeben,
bearbeiten oder verwerfen kann. Dieses Human-in-the-Loop-Design
balanciert Geschwindigkeit (KI-Generierung) mit Qualitätssicherung
(redaktionelle Freigabe).

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Performance und
Laufzeitverhalten}\label{performance-und-laufzeitverhalten}

\subsection{LLM-Latenz}\label{llm-latenz}

Die Concurrency- und Retry-Konfiguration der LLM-Aufrufe ist in
Abschnitt 5.2.6 beschrieben. Die Messung erfolgte durch 25 sequenzielle
HTTP-Aufrufe an das Render-Deployment
(\texttt{/api/v1/ticker/generate/\{event\_id\}}) über 9
Bundesliga-Spiele. Gemessen wurde die \textbf{End-to-End-Latenz} (Client
→ Backend → OpenRouter → Gemini → Backend → Client), die für die
TTP-Analyse relevant ist.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 14\tabcolsep) * \real{0.1458}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 14\tabcolsep) * \real{0.1042}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 14\tabcolsep) * \real{0.3542}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 14\tabcolsep) * \real{0.0312}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 14\tabcolsep) * \real{0.0625}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 14\tabcolsep) * \real{0.1146}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 14\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 14\tabcolsep) * \real{0.1042}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Messserie
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Provider
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Modell
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
N
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ø (ms)
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Median (ms)
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
P95 (ms)
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fehlerrate
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Render-Deploy. & OpenRouter & \texttt{google/gemini-2.0-flash-lite-001}
& 25 & 836 & 859 & 2.047 & 0 \% \\
Direkt (lokal) & OpenRouter & \texttt{google/gemini-2.0-flash-lite-001}
& 9 & 942 & 955 & 1.348 & 0 \% \\
Mock & --- & regelbasiert (Templates) & 7 & \textless{} 10 & \textless{}
10 & \textless{} 10 & 0 \% \\
Gemini & --- & \texttt{gemini-2.0-flash-lite-001} & --- & --- & --- &
--- & --- \\
OpenAI & --- & \texttt{gpt-4o-mini} & --- & --- & --- & --- & --- \\
Anthropic & --- & \texttt{claude-haiku-4-5-20251001} & --- & --- & --- &
--- & --- \\
\end{longtable}
}

\emph{Messserie „Render-Deployment'': 25 sequenzielle HTTP-Aufrufe an
\texttt{/api/v1/ticker/generate/\{event\_id\}}, End-to-End (Client →
Render → OpenRouter → Gemini → Render → Client). Messserie „Direkt'': 9
direkte API-Aufrufe über \texttt{generate\_ticker\_text()} (lokal), ohne
Render-Netzwerk-Overhead. Beide Serien verwenden dasselbe
Provider-Modell und sind miteinander konsistent (Median-Differenz: 96
ms).}

Die Latenzmessungen für OpenRouter deuten auf eine Charakterisierung der
Antwortzeit-Verteilung als rechtssteil hin: Render-Messserie zeigt 44 \%
der Messungen unter 310 ms (mutmaßlich Gemini-seitige Cache-Treffer) und
56 \% zwischen 859 ms und 2.128 ms (Kaltgenerierung), Standardabweichung
695 ms. Die direkte Messserie (N = 9) liegt enger zusammen (695--1.348
ms), was auf fehlende Cache-Treffer ohne Render-Warm-up hindeutet. Ab
Version \texttt{0005} der Datenbank-Migration wird jeder produktive
KI-Aufruf mit dem Feld \texttt{generation\_ms} persistiert, das die
Backend-interne Verarbeitungszeit (Request-Eingang bis DB-Write)
automatisch erfasst --- damit ist eine kontinuierliche Latenzmessung im
Produktivbetrieb ohne externen Monitoring-Aufwand möglich. Im Kontext
des \texttt{coop}-Modus ist die gemessene P95-Latenz von 2,1 s (2.047
ms) unproblematisch.

\subsection{API-Antwortzeiten}\label{api-antwortzeiten}

Gemessen wurden die wichtigsten Read/Write-Endpunkte im
Render-Deployment (je 3 Aufrufe, externer Client):

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3571}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1548}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.4048}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Endpunkt
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Methode
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ø Latenz (ms)
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Beschreibung
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\texttt{/api/v1/ticker/match/\{id\}} & GET & 250 & Ticker-Einträge
laden \\
\texttt{/api/v1/matches/\{id\}/events} & GET & 242 & Match-Events
laden \\
\texttt{/api/v1/matches/\{id\}} & GET & 348 & Spieldaten laden \\
\texttt{/api/v1/matches} (Liste) & GET & 428 & Spiele auflisten \\
\texttt{/api/v1/ticker/\{id\}/publish} & PATCH & 227 & Eintrag
freigeben \\
\texttt{/api/v1/ticker/generate/\{id\}} & POST & 836 (Ø LLM) &
Einzelgenerierung (inkl. LLM-Zeit) \\
\end{longtable}
}

\emph{Werte beinhalten Netzwerklatenz zwischen externem Client und
Render-Deployment. Im Browser-Kontext (Client auf gleicher CDN-Region)
sind Werte ca. 100--150 ms niedriger zu erwarten.}

Die PostgreSQL-Verbindung ist mit einem Connection-Pool konfiguriert
(\texttt{pool\_size=20}, \texttt{max\_overflow=30},
\texttt{pool\_pre\_ping=True}). Die \texttt{pool\_pre\_ping}-Option
prüft die Verbindung vor jeder Nutzung und verhindert Fehler durch
abgelaufene Verbindungen, was insbesondere auf Managed-Database-Diensten
wie Render relevant ist.

\subsection{Frontend-Polling}\label{frontend-polling}

Das Frontend fragt den Backend-Status über drei Polling-Intervalle ab:

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Ressource & Intervall & Bedingung \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Events \& Ticker & 5.000 ms & Alle Spielstatus \\
Match-Refresh & 15.000 ms & Immer \\
Match-Sync & 60.000 ms & Immer \\
\end{longtable}
}

Die \texttt{resolvePollingInterval}-Utility ist als Extension Point
implementiert: Die Infrastruktur für differenzierte Intervalle je
Spielstatus (Live vs.~PreMatch) ist vorhanden, aktuell sind beide Werte
auf 5.000 ms vereinheitlicht. Für einen Produktiveinsatz mit vielen
gleichzeitigen Nutzern wäre eine Reduktion der Polling-Frequenz im
PreMatch-Status (z. B. auf 30.000 ms) sinnvoll, um die Serverlast zu
senken.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Anforderungsabgleich
(Soll-Ist-Vergleich)}\label{anforderungsabgleich-soll-ist-vergleich}

Die in Kapitel 2.6 hergeleiteten Anforderungen werden im Folgenden gegen
den implementierten Stand evaluiert.

\subsection{Funktionale Anforderungen}\label{funktionale-anforderungen}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0214}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3857}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0429}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.5500}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nr.
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Anforderung
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Status
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nachweis / Anmerkung
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
F1 & Drei Betriebsmodi (auto, coop, manual) & ✅ & Zur Laufzeit
umschaltbar per \texttt{PATCH\ /matches/\{id\}/ticker-mode}; 2
API-Tests \\
F2 & KI-Textgenerierung für alle Event-Typen & ✅ & 24 Event-Typen in
\texttt{EVENT\_TYPE\_LABEL} gemappt; Bulk-Endpoint für alle Events \\
F3 & Drei Stilprofile (neutral, euphorisch, kritisch) & ✅ & Über
\texttt{STYLE\_DESC} im Prompt parametrisiert; per Match
konfigurierbar \\
F4 & Few-Shot-Prompting mit Stilreferenzen & ✅ & Bis zu 3 Referenzen
aus \texttt{style\_references}-Tabelle; gefiltert nach Event-Typ \\
F5 & Ticker-Lifecycle (draft → published / rejected / deleted) & ✅ &
State-Machine mit \texttt{publish}, \texttt{reject}, \texttt{retract};
20 Ticker-API-Tests \\
F6 & Slash-Command-Parser für manuellen Modus & ✅ & 11 Phasen- und 12
Event-Commands; 29 Unit-Tests \\
F7 & Mehrsprachige Textgenerierung & ✅ & \texttt{translate\_text()} mit
separater Temperatur (0,1); Batch-Übersetzungsendpunkt \\
F8 & Idempotenter Datenimport via n8n & ✅ & Upsert-Strategien für
Events, Spieler, Teams \\
F9 & Provider-Fallback-Kette & ✅ & 5 Provider (openrouter → gemini →
openai → anthropic → mock); 28 LLM-Tests \\
F10 & Deduplizierung von Ticker-Einträgen & ✅ & Prüfung auf bestehenden
Eintrag per \texttt{event\_id} vor LLM-Aufruf \\
F11 & Pre-Match-Kontextgenerierung (Verletzungen, H2H, etc.) & ✅ & 7
spezialisierte Context-Builder in \texttt{llm\_context\_builders.py} \\
F12 & Live-Statistik-Updates & ✅ & \texttt{ctx\_live\_stats()} mit
Trigger-Gründen für automatische Zwischenstand-Texte \\
\end{longtable}
}

\subsection{Nicht-funktionale
Anforderungen}\label{nicht-funktionale-anforderungen}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0174}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.2209}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0349}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.7267}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nr.
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Anforderung
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Status
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nachweis / Anmerkung
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
N1 & Concurrency-Begrenzung für LLM-Aufrufe & ✅ &
\texttt{asyncio.Semaphore(8)} in \texttt{ticker\_service.py} \\
N2 & Retry-Logik mit Rate-Limit-Erkennung & ✅ & 3 Versuche; 30s/60s/90s
bei Rate-Limit (\texttt{LLM\_RATE\_LIMIT\_WAIT\_BASE\_S\ ×\ attempt});
1s/2s/4s bei sonstigen Fehlern (\texttt{2\^{}attempt}) \\
N3 & Transaktionale Testisolierung & ✅ & Rollback-basierte DB-Fixtures;
keine persistenten Testdaten \\
N4 & TypeScript-Typsicherheit & ✅ & 95,84 \% type-coverage; 0
Compiler-Fehler \\
N5 & Responsive UI (Mobile-tauglich) & ✅ & Playwright-Test mit 375×812
Viewport; Mobile Tab Bar \\
N6 & Fehlerresistenz im Frontend & ✅ & \texttt{ErrorBoundary} mit
Fallback-UI; 4 dedizierte Tests \\
\end{longtable}
}

\subsection{Architektur-Anforderungen}\label{architektur-anforderungen}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0227}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3561}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0455}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.5758}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nr.
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Anforderung
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Status
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nachweis / Anmerkung
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
A1 & Drei-Schichten-Architektur & ✅ & Data-Ingestion (n8n), Application
(FastAPI+PostgreSQL), Presentation (React) \\
A2 & Repository-Pattern & ✅ & 13 Repository-Klassen ohne
Vererbungshierarchie \\
A3 & 70+ API-Endpunkte unter \texttt{/api/v1} & ✅ & 14 Router-Dateien;
81 API-Tests \\
A4 & 17 ORM-Modelle / 18 Datenbanktabellen & ✅ & 100 \% Model-Coverage
in Tests \\
A5 & White-Label-Fähigkeit (ef\_whitelabel / generic) & ✅ &
Instanz-spezifische Kontextaufbereitung und Few-Shot-Filterung \\
\end{longtable}
}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Limitationen}\label{limitationen}

\textbf{Keine externe Nutzerstudie.} Die Evaluation der Textqualität in
Abschnitt 6.3.6 basiert auf einer Selbstbewertung durch den Entwickler.
Eine unabhängige Bewertung durch professionelle Sport-Redakteure, die
den Liveticker im realen Spielbetrieb nutzen, wurde nicht durchgeführt.
Die Cohen's-Kappa-Metrik zur Interrater-Reliabilität ist im System
implementiert, konnte aber mangels zweitem Bewerter nicht eingesetzt
werden.

\textbf{Eingeschränkte Stichprobengröße.} 9 Spiele und 16 Events bilden
die Datenbasis der qualitativen Evaluation. Für eine statistisch
belastbare Aussage wäre eine größere Stichprobe über verschiedene
Wettbewerbe, Ligen und Spielsituationen erforderlich.

\textbf{Kein Langzeitbetrieb.} Das System wurde nicht über einen
längeren Zeitraum (z. B. eine vollständige Saison) im Produktivbetrieb
evaluiert. Aspekte wie API-Kosten, Rate-Limit-Häufigkeit im Regelbetrieb
und Drift der Textqualität über die Zeit sind daher nicht erfasst.

\textbf{Keine Authentifizierung.} Das System verzichtet bewusst auf eine
Authentifizierungsschicht (vgl. Kapitel 4.2.6). Für einen produktiven
Einsatz ist die Absicherung der API-Endpunkte --- insbesondere der
schreibenden Operationen (Publish, Reject, Retract, Mode-Wechsel) ---
zwingend erforderlich.

\textbf{Eingeschränkte E2E-Testabdeckung.} Die 6 Playwright-Tests decken
den stabilen Kern der UI ab, testen aber nicht den vollständigen
Redaktionsworkflow mit Backend-Anbindung (Spiel auswählen → Events
empfangen → Ticker-Einträge bearbeiten → Freigeben). Ein vollständiger
E2E-Test mit laufendem Backend und Testdatenbank wäre wünschenswert,
wurde aber aufgrund der Komplexität des Setups nicht umgesetzt.

\textbf{Polling statt Push.} Die Frontend-Datenaktualisierung basiert
auf Polling (5-Sekunden-Intervall). In einem produktiven Szenario mit
vielen gleichzeitigen Nutzern wäre Server-Sent Events (SSE) oder
WebSocket für die Ticker-Updates effizienter. Die
WebSocket-Infrastruktur existiert bereits für den Media-Kanal
(Clip-Import), wurde aber nicht auf den Ticker-Datenfluss ausgeweitet.

\textbf{Few-Shot-Reichweite.} Die Few-Shot-Infrastruktur wirkt nur bei
Generierung über den Backend-LLM-Service. Die n8n-Workflows für
Halbzeit- und Abpfiff-Zusammenfassungen rufen OpenRouter direkt auf und
erhalten daher keine stilistischen Stilreferenzen. Zudem fällt der
Liga-Filter bei zu wenigen liga-spezifischen Einträgen in der
\texttt{style\_references}-Tabelle auf eine liga-agnostische Suche
zurück (der Filter selbst ist case-insensitiv über \texttt{func.lower()}
implementiert). Das Few-Shot-System funktioniert damit grundsätzlich,
liefert aber noch keine konsequent liga-spezifische Stilkonditionierung.

\textbf{Batch-Übersetzung schließt manuelle Einträge ein.} Der Endpunkt
\texttt{POST\ /api/v1/ticker/translate-batch/\{match\_id\}} übersetzt
alle publizierten Einträge eines Spiels --- unabhängig vom
\texttt{source}-Feld. Das bedeutet, dass auch manuell verfasste Einträge
übersetzt werden, obwohl diese bereits in der Zielsprache vorliegen
könnten. Die Einschränkung liegt in einer fehlenden Filterung nach
\texttt{source="ai"} im Batch-Endpunkt. Für eine präzise
Mehrsprachigkeitsstrategie wäre eine separate Behandlung manueller
Einträge sinnvoll.

\textbf{Keine Tests für n8n-Workflows.} Die 16 n8n-Workflows (vgl.
Kapitel 5.5) verfügen über keine automatisierten Tests. Ihre Korrektheit
wurde ausschließlich durch manuelle Ausführung und Inspektion der
Datenbank-Ergebnisse verifiziert. Eine testgetriebene Absicherung wäre
über n8n-Workflow-Mocks oder Integrationstests gegen eine
Staging-Datenbank möglich, wurde aber aufgrund der visuellen Natur der
n8n-Entwicklungsumgebung nicht umgesetzt.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Zusammenfassung}\label{zusammenfassung}

Die Evaluation belegt eine technisch reife Codebasis (352 Tests, 75 \%
Python-Backend-Coverage, 95,84 \% TypeScript-Typsicherheit, 0
Compiler-Fehler) mit vollständiger Erfüllung aller 23 definierten
Anforderungen. Die KI-generierten Texte erreichen in der Hauptevaluation
(N = 16, Selbstbewertung) einen Gesamtdurchschnitt von \textbf{4,3 / 5};
die ergänzende LLM-as-Judge-Evaluation (N = 20, Claude Sonnet 4.6 als
unabhängiger Bewerter, Abschnitt 6.3.7) bestätigt diesen Befund mit
\textbf{4,5 / 5}. Die LLM-Latenz beträgt im Median 859 ms, woraus sich
im \texttt{auto}-Modus ein geschätztes TTP-Potenzial von 3,4--5,9 s
ergibt. Konsistente Fehlerklassen in beiden Evaluationsrunden sind der
semantische Framing-Fehler (Spielstandsinterpretation) und die
Phrasenwiederhol im euphorischen Profil. Die strukturellen Grenzen ---
insbesondere die fehlende externe Nutzerstudie mit professionellen
Redakteuren --- sind in Kapitel 6.7 dokumentiert. Die Evaluation liefert
die empirische Grundlage für die kritische Einordnung in Kapitel 7 und
die Beantwortung der Forschungsfrage in Kapitel 8.2.
