\chapter{Interviewleitfaden: Experteninterview Sportredakteur Eintracht Frankfurt}\label{interviewleitfaden-experteninterview-sportredakteur-eintracht-frankfurt}

\section{Ziel}\label{ziel}

Qualitative Validierung der in Kapitel 2 hergeleiteten Anforderungen
sowie Bewertung des entwickelten Systems aus Sicht der Zielnutzergruppe
(Abschnitt 6.3.5).

\section{Methodik}\label{methodik}

Strukturiertes Leitfadeninterview mit offenen Fragen. Das System wird
während des Interviews live demonstriert (ab Frageblock 3).

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Einstieg}\label{einstieg}

\textbf{IF0:} Wie stehen Sie generell zum Einsatz von KI im
Sportjournalismus -- sehen Sie es eher als Unterstützung oder als
Risiko für die redaktionelle Qualität?

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Block 1: Redaktioneller Workflow und Aufwand (stützt Kap.
2.1)}\label{block-1-redaktioneller-workflow-und-aufwand-stuxfctzt-kap.-2.1}

\textbf{IF1:} Wie läuft die Liveticker-Produktion bei Eintracht
Frankfurt aktuell ab? Beschreiben Sie bitte einen typischen Spieltag.

\textbf{IF1a:} Wie bereiten Sie sich vor einem Spieltag vor? Gibt es ein
festes Briefing, und wie lange vor Anpfiff beginnen Sie mit der
Vorbereitung?

\textbf{IF1b:} Von wo aus wird typischerweise getickert -- aus dem
Stadion, vom Heimarbeitsplatz, aus dem Hotel bei Auswärtsspielen? Macht
das einen Unterschied für den Workflow?

\textbf{IF2:} Wie viele Personen sind an einem Spieltag für den
Liveticker eingeteilt?

\textbf{IF3:} Welche Aufgaben muss ein Ticker-Autor neben dem Tickern
parallel erledigen?

\textbf{IF3a:} Wie viele Ticker-Einträge erstellen Sie typischerweise
pro Spiel? Gibt es eine Zielzahl -- oder richtet sich das rein nach der
Ereignisdichte?

\textbf{IF3b:} Wie viel Zeit verbringen Sie im Schnitt mit dem
Schreiben eines einzelnen Eintrags -- und wie viel Zeit entfällt auf
das reine Beobachten des Spiels? Was fühlt sich stressiger an?

\textbf{IF3c:} Wie viel Zeit vergeht typischerweise zwischen einem
Ereignis -- Tor, Einwechslung, Rote Karte -- und der Veröffentlichung
des zugehörigen Eintrags? Gibt es einen internen Richtwert oder
Erwartungsdruck, wie schnell reagiert werden soll?

\textbf{IF4:} Was sind die häufigsten Fehlerquellen unter Zeitdruck?
Passieren zum Beispiel Zahlendreher, falsche Spielernamen oder
stilistische Brüche?

\textbf{IF4a:} Welche Tools und Systeme nutzen Sie aktuell für den
Liveticker -- gibt es ein CMS, ein eigenes Tool, oder arbeiten Sie in
einem externen System? Und wie würde sich ein neues Werkzeug wie dieses
dort einfügen?

\textbf{IF4b:} Was sind die größten Schwachstellen im aktuellen
Workflow? Gibt es Medientypen -- Spielstandsicons, Statistiken,
Fotos, Social-Media-Posts -- die besonders umständlich einzubinden
sind, oder Schritte, die unverhältnismäßig viel Zeit kosten?

\textbf{IF4c:} Woher beziehen Sie Spielstandsdaten und Statistiken
in Echtzeit -- gibt es eine Datenfeed-Integration, oder werden diese
manuell übertragen? Wie zuverlässig ist diese Quelle unter
Spieltagsbedingungen?

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Block 2: Mehrsprachigkeit und Stilistik (stützt Kap. 2.2,
2.3)}\label{block-2-mehrsprachigkeit-und-stilistik-stuxfctzt-kap.-2.2-2.3}

\textbf{IF5:} Gibt es aktuell Bedarf an mehrsprachigen Tickern? Wenn ja,
welche Sprachen wären relevant?

\textbf{IF6:} Wie wird bisher sichergestellt, dass verschiedene Autoren
in einem konsistenten Stil schreiben? Gibt es einen Styleguide?

\textbf{IF7:} Wie würden Sie den Eintracht-Ticker-Stil beschreiben:
was macht ihn aus, was unterscheidet ihn von neutraler
Berichterstattung?

\textbf{IF7a:} Schreiben Sie jeden Eintrag vollständig neu, oder
greifen Sie auf feste Formulierungsmuster zurück -- zum Beispiel für
Torankündigungen, Wechsel oder Spielendmeldungen? Wie stark variiert
der Wortlaut von Eintrag zu Eintrag, und ist starke Variation
überhaupt erwünscht?

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Block 3: Systembewertung (stützt Abschnitt
6.3.5)}\label{block-3-systembewertung-stuxfctzt-abschnitt-6.3.5}

\emph{{[}System live zeigen: alle drei Betriebsmodi demonstrieren;
Stilprofile neutral/euphorisch/kritisch aufrufen; Slash-Command-Eingabe
vorführen (\texttt{/g} für Tor, \texttt{/gelb} für Gelbe Karte);
TAB/ESC-Shortcuts im Coop-Modus zeigen und erläutern{]}}

\textbf{IF8:} Wie bewerten Sie die Qualität der KI-generierten
Ticker-Texte im Vergleich zu manuell verfassten?

\textbf{IF9:} Lesen sich die Texte wie Eintracht-Ticker oder eher wie
generische Sportberichte?

\textbf{IF9a:} Schätzen Sie: Welcher Anteil der Ticker-Einträge
basiert auf strukturierten Daten, die ein System automatisch erkennen
könnte -- Tore, Karten, Wechsel -- und welcher Anteil erfordert, was
nur ein Mensch wahrnehmen kann: Atmosphäre, Zweikampfverhalten,
Stimmung auf dem Platz?

\textbf{IF10:} Welchen der drei Modi (auto/coop/manual) würden Sie im
Redaktionsalltag bevorzugt einsetzen? Warum?

\textbf{IF11:} Ist der Coop-Modus (also KI-Entwurf mit redaktioneller
Freigabe) ein realistischer Kompromiss zwischen Zeitersparnis und
Qualitätskontrolle?

\textbf{IF11a:} Welches Risiko sehen Sie konkret, wenn ein
KI-generierter Eintrag ungeprüft publiziert wird -- zum Beispiel
falscher Torschütze oder falsches Ergebnis? Wäre das ein
K.O.-Kriterium für den Auto-Modus?

\textbf{IF11b:} Wie bewerten Sie die Benutzeroberfläche des Systems --
ist das Drei-Spalten-Layout intuitiv, und würden Sie die TAB/ESC-Steuerung
im Live-Betrieb als praktikabel einschätzen?

\textbf{IF11c:} Wie bewerten Sie das Gesamtkonzept des Systems? Was
überzeugt Sie, was würden Sie grundlegend anders lösen?

\textbf{IF12:} Welche konkreten Features fehlen für einen produktiven
Einsatz?

\textbf{IF13:} Haben Sie das Gefühl, dass das System aus echten
Eintracht-Texten gelernt hat -- erkennen Sie den vereinstypischen Stil
wieder, etwa die TOOOOR-Konvention, die SGE-Abkürzung oder die
emotionale Tonlage? Oder wirkt es eher wie ein generischer
Sportbericht?

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Block 4: Zukunftsperspektive (stützt Kap.
7.5)}\label{block-4-zukunftsperspektive-stuxfctzt-kap.-7.5}

\textbf{IF14:} Könnten Sie sich vorstellen, KI-generierte Ticker im
Regelbetrieb zu nutzen?

\textbf{IF15:} Für welche Spielkategorien wäre ein vollautonomer Modus
denkbar, zum Beispiel Testspiele, Jugendspiele, Freundschaftsspiele?

\textbf{IF15a:} Sollten KI-generierte Ticker-Einträge für Leser als
solche gekennzeichnet sein -- oder spielt die Herkunft des Textes
keine Rolle, solange er korrekt und stilistisch passend ist?

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Abschluss}\label{abschluss}

\textbf{IF16:} Haben Sie noch Anmerkungen, Fragen oder Aspekte, die im
Interview nicht zur Sprache gekommen sind?

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Hinweise zur
Durchführung}\label{hinweise-zur-durchfuxfchrung}

\begin{itemize}

\item
  Dauer: ca. 30--45 Minuten
\item
  Aufnahme nach Einverständnis des Interviewpartners
\item
  Transkription und thematische Auswertung nach Kuckartz (2018)
\item
  Ergebnisse fließen in Abschnitt 6.3.5 ein
\end{itemize}