\documentclass[12pt,a4paper,ngerman]{report}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Latin Modern Roman}
\setsansfont{Latin Modern Sans}
\setmonofont{Latin Modern Mono}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{longtable}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{framed}
\usepackage{xfp}
\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,shapes.geometric,arrows,positioning,calc,fit,backgrounds}

% TikZ diagram definitions
\input{diagrams.tex}

% Pandoc compatibility
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\providecommand{\passthrough}[1]{#1}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  breaklines=true,
  postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}

% Define Shaded and Highlighting environments for pandoc-generated code blocks
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.95}
% \par ensures vertical mode (prevents LR-mode crash); shorthandoff fixes babel/ngerman conflict
\newenvironment{Shaded}{%
  \par
  \shorthandoff{"}%
  \begin{shaded}}{%
  \end{shaded}%
  \shorthandon{"}%
  \par}

% breaklines+breakanywhere prevent LR-mode crashes on long Mermaid lines
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{%
  commandchars=\\\{\},
  breaklines=true,
  breakanywhere=true,
  fontsize=\small}

% Pandoc token commands
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\providecommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\providecommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\providecommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{#1}}}
\providecommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{#1}}
\providecommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{#1}}
\providecommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{#1}}
\providecommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\providecommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}

% Define \real for Pandoc table calculations
\providecommand{\real}[1]{#1}

% Counter needed by Pandoc longtable output
\newcounter{none}

% Unicode character fallbacks
\usepackage{newunicodechar}
\newunicodechar{→}{$\rightarrow$}
\newunicodechar{≈}{$\approx$}
\newunicodechar{≥}{$\geq$}
\newunicodechar{≤}{$\leq$}
\newunicodechar{−}{$-$}
\newunicodechar{δ}{$\delta$}
\newunicodechar{κ}{$\kappa$}
\newunicodechar{Δ}{$\Delta$}
\newunicodechar{„}{\glqq}
\newunicodechar{ł}{l}
\newunicodechar{ń}{n}
\newunicodechar{✅}{\checkmark}
\newunicodechar{📣}{*}
\newunicodechar{🔔}{*}
\newunicodechar{🥅}{*}
\newunicodechar{🎬}{*}

\geometry{left=2.5cm, right=2cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}
\onehalfspacing
\emergencystretch 3em

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\setlength{\headheight}{14.49998pt}
\fancyhead[L]{\nouppercase{\leftmark}}
\fancyhead[R]{\thepage}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    citecolor=blue
}

\title{KI-gestütztes Liveticker-Redaktionssystem für den Profifußball}
\author{Jonas Kimmer}
\date{April 2026}

\begin{document}

% TITLEPAGE
\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{3cm}
{\Large \textbf{Bachelorarbeit}}\\[2cm]
{\LARGE \textbf{KI-gestütztes Liveticker-Redaktionssystem für den Profifußball}}\\[0.5cm]
{\large Automatisierte Textgenerierung für Echtzeit-Sportjournalismus mit Human-in-the-Loop-Kontrolle}\\[3cm]
{\large \textbf{Autor}}\\
Jonas Kimmer\\[3cm]
{\large \textbf{Hochschule}}\\
Technische Hochschule Aschaffenburg\\[0.5cm]
Fachbereich Informatik\\[3cm]
{\large \textbf{Betreuung}}\\
Prof. Dr. [Name]\\[3cm]
{\large \textbf{Firmenbetreuung}}\\
Stackwork GmbH, Eintracht Frankfurt\\[3cm]
{\large April 2026}
\end{titlepage}

% ABSTRACT
\chapter*{Abstract}

Die manuelle Erstellung von Liveticker-Einträgen im Profifußball ist ein kognitiv anspruchsvoller, zeitkritischer Prozess. Das entwickelte System kombiniert eine FastAPI-Backend-Architektur mit einer mehrsprachigen LLM-Pipeline und einem React-Frontend. Drei Betriebsmodi ermöglichen einen graduellen Übergang zwischen autonomer KI-Generierung und redaktioneller Kontrolle.

Die Evaluation umfasst 391 automatisierte Tests, eine TypeScript-Typenabdeckung von 95,84\% sowie eine qualitative Bewertung von 16 KI-generierten Ticker-Einträgen aus 9 Bundesliga-Spielen. Die KI-generierten Texte erzielen einen Gesamtdurchschnitt von 4,3/5 Punkten. Die geschätzte Time-to-Publish im Auto-Modus beträgt 3,4--5,9 Sekunden gegenüber 30--120 Sekunden im manuellen Modus.

\noindent\textbf{Schlüsselwörter:} Large Language Models, Liveticker, Natural Language Generation, Human-in-the-Loop, Few-Shot Prompting, Sportjournalismus, FastAPI, React, TypeScript

% TABLE OF CONTENTS
\tableofcontents

% CHAPTERS
\input{./Bachelorarbeit_Kapitel1}
\input{./Bachelorarbeit_Kapitel2}
\input{./Bachelorarbeit_Kapitel3}
\input{./Bachelorarbeit_Kapitel4}
\input{./Bachelorarbeit_Kapitel5}
\input{./Bachelorarbeit_Kapitel6}
\input{./Bachelorarbeit_Kapitel7}
\input{./Bachelorarbeit_Kapitel8}

\end{document}
